\input{_header}
\begin{h2}I. Généralités sur les équations\end{h2}
\cadre{bleu}{Définition}{ % id="d010"
Une  \textbf{équation} à une inconnue est une égalité comprenant une lettre (souvent $ x $) appelée  \textbf{inconnue}.  \og  \textbf{Résoudre}  \fg{} cette équation ( ou  \og trouver les  \textbf{solutions} \fg{} de cette équation ) consiste à déterminer les valeurs de l'inconnue pour laquelle l'égalité est vraie.
} % fin définition

\bloc{orange}{Exemple}{ % id="e010"
Par exemple~:
\begin{center}
$ 3x-15 = 0 $
\end{center}
est une équation d'inconnue $ x $.
\par
L'égalité est vraie si l'on remplace $x$ par $5$ car $ 3  \times 5 - 15 = 0 $.
\\
Elle est fausse si l'on remplace $x$ par une valeur différente de $5$.
\par
On dira donc que l'équation $ 3x-15 = 0 $ admet 5 comme unique solution.
} % fin exemple

\bloc{cyan}{Remarque}{ % id="r010"
Une équation peut n'admettre aucune solution ou admettre une ou plusieurs solution(s). 
} % fin remarque
\begin{h3}Méthode de résolution d'une équation \end{h3}
Pour trouver les solutions d'une équation, on pourrait rechercher  \og au hasard \fg{} les valeurs de $x$ pour lesquelles l'égalité est vraie (et il arrive quelquefois que l'on procède ainsi pour trouver UNE solution).
\par
Toutefois cette façon de procéder possède de graves inconvénients~:

\begin{itemize}
\item
on peut mettre beaucoup de temps avant de trouver une solution...

\item
si l'équation n'a pas de solution, on cherchera longtemps en vain !

\item
ce n'est pas parce que l'on a trouvé une solution qu'il n'y en a pas d'autres...

\end{itemize}
Heureusement, il existe une méthode simple et rigoureuse qui permet de résoudre un grand nombre d'équations. L'idée est de remplacer l'équation par des équations équivalentes (c'est à dire qui ont les mêmes solutions) de plus en plus simple à résoudre. Pour cela, on utilisera les règles ci-dessous.

\cadre{vert}{Propriété}{ % id="p030" 
Si l'on ajoute ou si l'on soustrait un même nombre à chaque membre d'une équation, on obtient une équation équivalente (c'est à dire qui possède les mêmes solutions).
} % fin propriété

\bloc{orange}{Exemple}{ % id="e30"
Les équations~: 

\begin{itemize}
\item
$ 3x-15 = 0$ 
\item
$ 3x-15+1 = 1$ ou $ 3x-14 = 1$ (obtenue en ajoutant 1 à chaque membre de l'égalité précédente)
\item
$ 3x-15+15 = 15$ ou $ 3x = 15$ (obtenue en ajoutant 15 à chaque membre de l'égalité de départ)
\end{itemize}
sont toutes les trois équivalentes. 
} % fin exemple

\cadre{vert}{Propriété}{ % id="p040" 
 Si l'on multiplie ou si l'on divise chaque membre d'une équation par un même nombre \textbf{non nul}, on obtient une équation équivalente.
} % fin propriété

\bloc{orange}{Exemple}{ % id="e40"
Les équations~: 

\begin{itemize}
\item
$ 3x=15$ 
\item
$ 2  \times 3x = 2  \times 15$ ou $ 6x = 30$ (obtenue en multipliant chaque membre de l'égalité précédente par $ 2 $)
\item
$ \frac{ 3x }{ 3 } = \frac{ 15 }{ 3 } $ ou $ x = 5$ (obtenue en divisant chaque membre de l'égalité de départ par $ 3 $)
\end{itemize}
sont équivalentes. Mais la dernière, $ x=5 $, est évidente à résoudre~: sa solution unique est le nombre $5$. 
} % fin exemple

\input{_footer}
