\input{_header}
\begin{h2}1 - Développer\end{h2}
\cadre{bleu}{Définition}{% id="d10"
     \textbf{Développer} un produit, c'est l'écrire sous la forme d'une somme (ou d'une différence).
}
\bloc{cyan}{Rappel}{% id="r10"
     \begin{itemize}
          \item Une expression est une somme (algébrique) si la \textbf{dernière} opération effectuée (celle qui donne le résultat final) est une addition ou une soustraction.
          \item Une expression est un produit si la \textbf{dernière} opération effectuée (celle qui donne le résultat final) est une multiplication.
     \end{itemize}
     Par exemple :
     \begin{itemize}
          \item $3\times 5-2\times 45$ et $2x+8y$ sont des sommes algébriques
          \item $5\times \left(3+8\right)$ et $\left(x+1\right)\left(y-5\right)$ sont des produits.
     \end{itemize}
}
\cadre{vert}{Propriétés (Distributivité)}{% id="p20"
     \begin{itemize}
          \item $k\left(a+b\right)=ka+kb$
          \item $k\left(a-b\right)=ka-kb$
          \item $\left(a+b\right)\left(c+d\right)=ac+ad+bc+bd$
     \end{itemize}
}
\bloc{orange}{Exemples}{% id="e20"
     Développer les expressions suivantes:
     \begin{itemize}
          \item $A=3\left(x-2\right)$
          \par
          $A=3x-6$
          \item $B=\left(x+3\right)\left(2x-5\right)$
          \par
          $B=2x^{2}-5x+6x-15$
          \par
          $B=2x^{2}+x-15$
     \end{itemize}
}
\cadre{vert}{Propriétés (Identités remarquables - Développement)}{% id="p30"
     \begin{itemize}
          \item $\left(a+b\right)^{2}=a^{2}+2ab+b^{2}$
          \item $\left(a-b\right)^{2}=a^{2}-2ab+b^{2}$
          \item $\left(a+b\right)\left(a-b\right)=a^{2}-b^{2}$
     \end{itemize}
}
\bloc{orange}{Exemples}{% id="e30"
     Développer les expressions suivantes:
     \begin{itemize}
          \item $C=\left(x+1\right)^{2}$
          \par
          $C=x^{2}+2\times x\times 1+1^{2} $  \textit{(première identité remarquable avec $a=x$ et $b=1$)}
          $C=x^{2}+2x+1 $
          \item $D=\left(2x-1\right)^{2}$
          \par
          $D=4x^{2}-2\times 2x\times 1+1^{2} $  \textit{(seconde identité remarquable avec $a=2x$ et $b=1$)}
          $D=4x^{2}-4x+1 $
          \item $E=\left(x+2\right)\left(x-2\right)$
          \par
          $E=x^{2}-2^{2} $  \textit{(troisième identité remarquable avec $a=x$ et $b=2$)}
          $E=x^{2}-4 $
     \end{itemize}
}
\begin{h2}2 - Factoriser\end{h2}
\cadre{bleu}{Définition}{% id="d40"
     \textbf{Factoriser} une somme (ou une différence), c'est l'écrire sous la forme d'un produit.
}
\cadre{vert}{Propriétés}{% id="p50"
     \begin{itemize}
          \item $ka+kb=k\left(a+b\right)$
          \item $ka-kb=k\left(a-b\right)$
     \end{itemize}
     k est le \textbf{facteur commun}
}
\bloc{orange}{Exemples}{% id="e50"
     Factoriser les expressions suivantes:
     \begin{itemize}
          \item $A=\left(x+3\right)\left(x+2\right)-7\left(x+2\right)$
          \par
          Le facteur commun est $\left(x+2\right)$
          \par
          $A=\left(x+2\right)\left[\left(x+3\right)-7\right]$
          \par
          $A=\left(x+2\right)\left(x-4\right)$
          \item $B=\left(2x+1\right)^{2}-\left(2x+1\right)\left(x+3\right)$
          \par
          $B=\left(2x+1\right)\left(2x+1\right)-\left(2x+1\right)\left(x+3\right)$
          \par
          Le facteur commun est $\left(2x+1\right)$
          \par
          $B=\left(2x+1\right)\left[\left(2x+1\right)-\left(x+3\right)\right]$
          \par
          $B=\left(2x+1\right)\left(2x+1-x-3\right)$
          \par
          $B=\left(2x+1\right)\left(x-2\right)$
     \end{itemize}
}
\bloc{cyan}{Remarques}{% id="r50"
     \begin{itemize}
          \item \textbf{Avec des carrés :}
\par
          Pour factoriser $\left(x+1\right)^{2}+\left(x+1\right)\left(x+2\right)$, on utilise le fait que $\left(x+1\right)^{2}=\left(x+1\right)\left(x+1\right)$ ce qui fait apparaître le facteur commun $\left(x+1\right)$ :
          \par
          $\left(x+1\right)^{2}+\left(x+1\right)\left(x+2\right)={\color{red} {\left(x+1\right)}}\left(x+1\right)+{\color{red} {\left(x+1\right)}}\left(x+2\right)$
          \par
          ~ ~ ~ ~ $=\left(x+1\right)\left[\left(x+1\right)+\left(x+2\right)\right]$
          \par
          ~ ~ ~ ~ $=\left(x+1\right)\left(2x+3\right)$
          \item \textbf{Attention à ne pas oublier le 1 !}
\par
          Pour factoriser $x^{2}-x$ on écrit que $x^{2}=x\times x$ et $x=x\times 1$;
          \par
          $x$ est alors facteur commun :
          \par
          $x^{2}-x = {\color{red} x}\times x-{\color{red} x}\times 1 = x \left(x-1\right)$
     \end{itemize}
}
\cadre{vert}{Propriétés (Identités remarquables - Factorisation)}{% id="p60"
     \begin{itemize}
          \item $a^{2}+2ab+b^{2}=\left(a+b\right)^{2}$
          \item $a^{2}-2ab+b^{2}=\left(a-b\right)^{2}$
          \item $a^{2}-b^{2}=\left(a+b\right)\left(a-b\right)$
     \end{itemize}
}
\bloc{orange}{Exemples}{% id="e60"
     Factoriser les expressions suivantes:
     \begin{itemize}
          \item $C=x^{2}-6x+9$
          \par
          $C=x^{2}-2\times x\times 3+3^{2}$
          \par
          $C=\left(x-3\right)^{2} $ \textit{(seconde identité remarquable avec $a=x$ et $b=3$)}
          \item $D=25x^{2}-4$
          \par
          $D=\left(5x\right)^{2}-2^{2}$
          \par
          $D=\left(5x+2\right)\left(5x-2\right)$ \textit{(troisième identité remarquable avec $a=5x$ et $b=2$)}
     \end{itemize}
}
\input{_footer}
