\input{_header}
\begin{h2}I - Intervalle de fluctuation\end{h2}
Pour étudier un caractère présent dans une population, on prélève de façon aléatoire un échantillon dans cette population.
\par
On suppose connues :
\begin{itemize}
     \item la proportion $p$ du caractère \textbf{dans la population}
     \item la taille $n$ de l'échantillon
\end{itemize}
On cherche à évaluer :
\begin{itemize}
     \item la fréquence $f$ du caractère \textbf{dans l'échantillon}
\end{itemize}
\bloc{orange}{Exemple}{% id="e10"
     On sait que 48\% des élèves d'un lycée sont des garçons (et donc 52\% sont des filles...).
     \par
     Si l'on sélectionne au hasard 100 élèves dans l'établissement, on devrait obtenir \textbf{\textit{environ}} 52 filles et 48 garçons mais il n'est pas du tout certain que l'on obtienne \textbf{exactement} ces chiffres.
     \par
     Par contre, on pourra rechercher un intervalle dans lequel se situera \textit{"probablement"} la proportion de garçons dans cet échantillon.
}
Si $n$ est élevé, on peut assimiler la sélection de l'échantillon à un tirage avec remise. Le nombre d'individus présentant le caractère étudié suit alors une loi binomiale $\mathscr B\left(n,p\right)$. Pour $n$ élevé, on peut approximer cette loi binomiale par une loi normale. On obtient alors le résultat suivant :
\cadre{bleu}{Définition et propriété}{% id="d20"
     On appelle \textbf{intervalle de fluctuation asymptotique au seuil de 95\%} l'intervalle :
     \begin{center}$I=\left[ p-1,96\times \frac{\sqrt{p\left(1-p\right)}}{\sqrt{n}} ;\right.$\nosp$\left. p+1,96\times \frac{\sqrt{p\left(1-p\right)}}{\sqrt{n}} \right]$\end{center}
     Cela s'interprète de la façon suivante :
     \par
     Pour $n$ élevé, la probabilité que la fréquence $f$ du caractère dans l'échantillon appartienne à $I$ est 0,95.
}
\bloc{orange}{Exemple}{% id="e20"
     Si l'on reprend l'exemple précédent, on a $n=100$ et $p=\frac{48}{100}$.
     \par
     On trouve $I= \left[0,38 ; 0,58\right]$.
     \par
     La proportion de garçons dans l'échantillon devrait être comprise entre 38\% et 58\% (avec une probabilité de 0,95)
}
\bloc{cyan}{Remarques}{% id="r20"
     \begin{itemize}
          \item On considèrera que $n$ est suffisamment élevé pour utiliser cet intervalle de fluctuation si $n\geqslant 30$, $np\geqslant 5$ et $n\left(1-p\right)\geqslant 5$
          \item L' intervalle de fluctuation peut être utilisé pour valider ou rejeter une hypothèse. On procède de la façon suivante :
\begin{itemize}[label=---]
\item %
On suppose que la proportion du caractère étudié est $p$.
\item %
 On prélève un échantillon de taille $n$.
\item %
 On regarde si la fréquence $f$ du caractère dans l'échantillon appartient à $I$. 
\item %
Si oui, l'hypothèse est validée ; si non, elle est rejetée.\\
Le risque de rejeter l'hypothèse à tort est alors inférieur à 5\%.
           \end{itemize}    
          
          \item Pour des valeurs moyennes de $p$ (par exemple $0,2\leqslant p\leqslant 0,8$),  $1,96\times \sqrt{p\left(1-p\right)}$ est proche de 1 (et légèrement inférieur). Si l'on arrondit  $1,96\times \sqrt{p\left(1-p\right)}$ à 1, on obtient :
          \begin{center}$I=\left[ p-\frac{1}{\sqrt{n}} ; p+\frac{1}{\sqrt{n}} \right]$\end{center}
          qui est l'intervalle vu en Seconde.
     \end{itemize}
}
\begin{h2}II - Intervalle de confiance\end{h2}
Dans cette partie (contrairement à la première partie), on suppose que l'\textbf{on connait la fréquence $f$ du caractère dans l'échantillon} mais que l' \textbf{on ne connait pas la proportion $p$ du caractère dans la population}.
\par
On cherche alors à évaluer $p$.
\cadre{bleu}{Définition et propriété}{% id="d50"
     On appelle \textbf{intervalle de confiance avec un niveau de confiance de 95\%} l'intervalle :
     \begin{center}$I=\left[ f-\frac{1}{\sqrt{n}} ; f+\frac{1}{\sqrt{n}} \right]$\end{center}
     Pour $n$ élevé, la proportion $p$ du caractère dans la population appartiendra à $I$ dans 95\% des cas.
}
\bloc{orange}{Exemple}{% id="e50"
     On recherche le pourcentage de truites femelles dans un élevage de truites.
     \par
     Pour cela, on a prélevé un échantillon de 50 truites et on a comptabilisé 28 femelles dans cet échantillon.
     \par
     Le pourcentage de truites femelles dans l'ensemble de l'élevage appartient donc à l'intervalle :
     \begin{center}$I=\left[ \frac{28}{50}-\frac{1}{\sqrt{50}} ; \frac{28}{50}+\frac{1}{\sqrt{50}} \right] \approx  \left[0,42 ; 0,70\right]$\end{center}
     avec un risque d'erreur inférieur à 5\%.
}
\bloc{cyan}{Remarque}{% id="r50"
     La longueur de l'intervalle $I$ est $\frac{2}{\sqrt{n}}$.
     \par
     Si l'on souhaite obtenir un intervalle d'amplitude maximale $a$, il faut choisir $n$ tel que $\frac{2}{\sqrt{n}}\leqslant a$ c'est à dire $n\geqslant \frac{4}{a^{2}}$.
}
\input{_footer}