\input{_header}
\begin{h2}1 - Caractéristiques d'une suite géométrique\end{h2}
\cadre{bleu}{Définition}{% id="d10"
     On dit qu'une suite $\left(u_{n}\right)_{n\in \mathbb{N}}$ est une \textbf{suite géométrique} s'il existe un nombre réel $q$ tel que :
     \par
     pour tout $n\in \mathbb{N}$,  $u_{n+1}=q \times  u_{n}$
     \par
     Le réel $q$ s'appelle la \textbf{raison} de la suite géométrique $\left(u_{n}\right)$.
}
\bloc{cyan}{Remarque}{% id="r10"
     Pour démontrer qu'une suite $\left(u_{n}\right)_{n\in \mathbb{N}}$ dont les termes sont non nuls est une suite géométrique, on pourra calculer le rapport $\frac{u_{n+1}}{u_{n}}$.
     \par
     Si ce rapport est une constante $q$, on pourra affirmer que la suite est une suite géométrique de raison $q$.
}
\bloc{orange}{Exemple}{% id="e10"
     Soit la suite $\left(u_{n}\right)_{n\in \mathbb{N}}$ définie par $u_{n}=\frac{3}{2^{n}}$.
     \par
     Les termes de la suite sont tous strictement positifs et
     \par
     $\frac{u_{n+1}}{u_{n}}=$$\frac{3}{2^{n+1}}\times \frac{2^{n}}{3}=\frac{2^{n}}{2^{n+1}}=$$\frac{2^{n}}{2\times 2^{n}}=\frac{1}{2}$
     \par
     La suite $\left(u_{n}\right)$ est une suite géométrique de raison $\frac{1}{2}$
}
\cadre{vert}{Propriété}{% id="p20"
     Pour $n$ et $k$ quelconques entiers naturels, si la suite $\left(u_{n}\right)$ est géométrique de raison $q$ :$u_{n}=u_{k}\times q^{n-k}$.
     \par
     En particulier $u_{n}=u_{0}\times q^{n}$.
}
\cadre{vert}{Propriété}{% id="p30"
     Réciproquement, soient $a$ et $b$ deux nombres réels. La suite $\left(u_{n}\right)$ définie par $u_{n}=a\times b^{n}$ suite est une suite géométrique de raison $q=b$ et de premier terme $u_{0}=a$.
}
\bloc{cyan}{Démonstration}{% id="m30"
     $u_{n+1}=a\times b^{n+1}=a\times b^{n}\times b=u_{n}\times b$
     \par
     et
     \par
     $u_{0}=a\times b^{0}=a\times 1=a$
}
\cadre{rouge}{Théorème}{% id="t40"
     Soit $\left(u_{n}\right) $une suite géométrique de raison $q  > 0$ et de premier terme strictement positif :
     \begin{itemize}
          \item Si q >1, la suite $\left(u_{n}\right) $est strictement croissante
          \item Si 0 < q <1, la suite $\left(u_{n}\right) $est strictement décroissante
          \item Si q=1, la suite $\left(u_{n}\right) $est constante
     \end{itemize}
}
\cadre{rouge}{Théorème}{% id="t50"
     Si $\left(u_{n}\right)$ et $\left(v_{n}\right)$ sont deux suites géométriques de raison respectives $q$ et $q^{\prime}$ alors le produit $\left(w_{n}\right)$ de ces deux suites défini par :
     \par
     $w_{n}=u_{n}\times v_{n}$
     \par
     est une suite géométrique de raison $q^{\prime\prime}=q\times q^{\prime}$
}
\begin{h2}2 - Somme des puissances successives d'un nombre\end{h2}
\cadre{rouge}{Théorème}{% id="t70"
     Soit $q$ un nombre réel \textbf{différent de 1}:
     \begin{center}
     $1+q+q^{2}+ . . . +q^{n} = \frac{1-q^{n+1}}{1-q}$
     \end{center}
}
\bloc{cyan}{Remarque}{% id="r70"
     Cette formule n'est pas valable pour $q=1$. Mais dans ce cas le calcul est immédiat car tous les termes sont égaux à 1.
}
\bloc{orange}{Exemple}{% id="e70"
     Soit à calculer la somme $S=1+2+4+8+16 + . . .+2^{n}$
     \par
     Donc:
     \par
     $S=\frac{1-2^{n+1}}{1-2}=\frac{1-2^{n+1}}{-1}=2^{n+1}-1$
}
\begin{h2}3 - Limite de la suite $\left(q^{n}\right)$ où $q\geqslant 0$\end{h2}
\cadre{rouge}{Théorème}{% id="t90"
     Soit $q$ un nombre réel positif.
     \begin{itemize}
          \item \textbf{Si $q > 1$ :} alors $q^{n}$ est aussi grand que l'on veut dès que $n$ est suffisamment grand. On dit que la suite $\left(q^{n}\right)$ tend vers $+\infty $ et on écrit :
          \begin{center}$\lim\limits_{n\rightarrow +\infty }  q^{n} = +\infty  $ ( ou $\lim\limits_{n\rightarrow +\infty }\left(q^{n}\right) = +\infty $)\end{center}
          \item \textbf{Si $ 0 \leqslant  q < 1$ :} alors $q^{n}$ est aussi proche de zéro que l'on veut dès que $n$ est suffisamment grand. On dit que la suite $\left(q^{n}\right)$ tend vers $0$ et on écrit :
          \begin{center}$\lim\limits_{n\rightarrow +\infty }  q^{n} = 0 $ ( ou $\lim\limits_{n\rightarrow +\infty }\left(q^{n}\right) = 0$)\end{center}
     \end{itemize}
}
\bloc{cyan}{Remarque}{% id="r90"
     Pour $q=1$ $q^{n}=1^{n}=1$; la suite est constante, égale à $1$, et tend donc vers $1$;
}
\begin{h2}4 - Suites arithmético-géométriques\end{h2}
\cadre{bleu}{Définition}{% id="d110"
     Une suite arithmético-géométrique $u_{n}$ est définie par son premier terme $u_{0}$ et une relation de  récurrence du type :
     \begin{center}$u_{n+1} = a\times u_{n}+b$ pour tout entier $n$\end{center}
     où $a$ et $b$ sont deux nombres réels.
}
\bloc{cyan}{Remarque}{% id="r110"
     \textbf{Attention} : Ces suites ne sont \textbf{ni arithmétiques} (sauf si $a=1$) \textbf{ni géométriques} (sauf si $b=0$).
}
\cadre{vert}{Propriété}{% id="p130"
     Il existe un nombre réel $k$ tel que la suite $v_{n}$ définie, pour tout entier $n$, par $v_{n}=u_{n}+k$ soit une suite géométrique de raison $a$.
}
\bloc{cyan}{Remarques}{% id="r130"
     \begin{itemize}
          \item En général, dans les exercices, le nombre $k$ vous sera donné (et si ce n'est pas le cas on vous indiquera une démarche pour le trouver). On vous demandera de prouver que $v_{n}$ est une suite géométrique de raison $a$.
          \item Puisque  $v_{n}=u_{n}+k$, pour tout entier $n$, on a en particulier $v_{0}=u_{0}+k$ ce qui permet de connaître le premier terme de la suite $v_{n}$.
          \item $v_{n}=u_{n}+k$ signifie aussi que $u_{n}=v_{n}-k$.
          \par
          Donc une fois que l'on connaît $v_{n}$ on peut trouver $u_{n}$ (voir exemple ci-dessous)
     \end{itemize}
}
\bloc{orange}{Exemple détaillé}{% id="e130"
     Soit la suite $\left(u_{n}\right)$ définie par $u_{0}=5$ et $u_{n+1}=0,6u_{n}+4$.
     \begin{enumerate}\item Montrer que la suite $\left(v_{n}\right)$ définie par $v_{n}=u_{n}-10$ est une suite géométrique.
          \item En déduire l'expression de $u_{n}$ en fonction de $n$.
                    \end{enumerate}
          \begin{enumerate}\item \textbf{Montrons que la suite $\left(v_{n}\right)$ est une suite géométrique}
               Pour montrer que la suite $\left(v_{n}\right)$ est géométrique on va calculer $v_{n+1}$ en fonction de $v_{n}$.
               \par
               $v_{n}=u_{n}-10$ pour tout entier $n$ donc :
               \par
               $v_{n+1}=u_{n+1}-10$
               \par
               or on sait que
               \par
               $u_{n+1}=0,6u_{n}+4$
               \par
               donc
               \par
               $v_{n+1}=0,6u_{n}+4-10 = 0,6u_{n}-6$
               \par
               Ici, une petite astuce consiste à mettre $0,6$ en facteur (on peut également dire que $u_{n}=v_{n}+10$ et remplacer $u_{n}$ par $v_{n}+10$)
               \par
               $v_{n+1}=0,6u_{n}-0,6\times 10=0,6\left(u_{n}-10\right)=0,6v_{n}$
               \par
               On a bien une relation du type $v_{n+1}=q\times v_{n}$ avec $q=0,6$ ce qui montre que \textbf{la suite $\left(v_{n}\right)$ est une suite géométrique de raison $0,6$}.
               \item \textbf{Expression de $u_{n}$ en fonction de $n$}
               Par ailleurs, $v_{0}=u_{0}-10=5-10=-5$
               \par
               $\left(v_{n}\right)$ est une suite géométrique de premier terme $v_{0}=5$ et de raison $q=0,6$ donc pour tout entier $n$:
               \par
               $v_{n}=v_{0}\times q^{n}=-5\times 0,6^{n}$
               \par
               Comme $u_{n}=v_{n}+10$, on obtient finalement :
               \begin{center}$u_{n}=-5\times 0,6^{n}+10$\end{center}
          \end{enumerate}
     }
     \input{_footer}