\input{_header}
\begin{h2}1. Suites arithmétiques\end{h2}
\cadre{bleu}{Définition}{%id="d10"
     On dit qu'une suite $\left(u_{n}\right)$ est une \textbf{suite arithmétique} s'il existe un nombre $r$ tel que, pour tout $n\in \mathbb{N}$ :
     \begin{center}$u_{n+1}=u_{n}+r$\end{center}
     Le réel $r$ s'appelle la \textbf{raison} de la suite arithmétique.
}
\bloc{cyan}{Remarque}{%id="r10"
     Pour démontrer qu'une suite $\left(u_{n}\right)$ est arithmétique, on pourra calculer la différence $u_{n+1}-u_{n}$.
     \par
     Si on constate que la différence est une constante $r$, on pourra affirmer que la suite est arithmétique de raison $r$.
}
\bloc{orange}{Exemple}{%id="e10"
     Soit la suite $\left(u_{n}\right)$ définie par $u_{n}=3n+5$.
     \par
     $u_{n+1}-u_{n}=3\left(n+1\right)+5-\left(3n+5\right)$\nosp$=3n+3+5-3n-5=3$
     \par
     La suite $\left(u_{n}\right)$ est une suite arithmétique de raison $r=3$
}
\cadre{vert}{Propriété}{%id="p20"
     Si la suite $\left(u_{n}\right)$ est arithmétique de raison $r$ alors pour tous entiers naturels $n$ et $k$ :
     \begin{center}$u_{n}=u_{k}+\left(n-k\right)\times r$\end{center}
     En particulier :
     \begin{center}$u_{n}=u_{0}+n\times r$\end{center}
}
\bloc{orange}{Exemple}{%id="e20"
     Soit $\left(u_{n}\right)$ la suite arithmétique de raison $2$ et de premier terme $u_{0}=5$.
     \par
     $u_{100}=5+2\times 100=205$
}
\cadre{vert}{Propriété}{%id="p30"
     Réciproquement, si $a$ et $b$ sont deux nombres réels et si la suite $\left(u_{n}\right)$ est définie par $u_{n}=a\times n+b$ alors cette suite est une suite arithmétique de raison $r=a$ et de premier terme $u_{0}=b$.
}
\bloc{cyan}{Démonstration}{%id="m30"
     $u_{n+1}-u_{n}=a\left(n+1\right)+b-\left(an+b\right)$\nosp$=an+a+b-an-b=a$
     \par
     et
     \par
     $u_{0}=a\times 0+b=b$
}
\cadre{vert}{Propriété}{%id="p40"
     La représentation graphique d'une suite arithmétique est formée de points alignés.
}
\bloc{cyan}{Remarque}{%id="r40"
     Cela se déduit immédiatement du fait que, pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_{n}=u_{0}+n\times r$ donc les points représentant la suite sont sur la droite d'équation $y=rx+u_{0}$
}
\bloc{orange}{Exemple}{%id="e40"
     \begin{center}
          \begin{extern}%width="300" alt="représentation graphique d'une suite"
               % -+-+-+ variables modifiables
               \resizebox{6cm}{!}{%
                    \def\xmin{-0.8}
                    \def\xmax{7.5}
                    \def\ymin{-0.8}
                    \def\ymax{4.8}
                    \def\xunit{1}  % unités en cm
                    \def\yunit{1}
                    \psset{xunit=\xunit,yunit=\yunit,algebraic=true}
                    \fontsize{15pt}{15pt}\selectfont
                    \begin{pspicture*}[linewidth=1pt](\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
                         \psaxes[Dx=1,Dy=1,linewidth=0.75pt]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
                         \rput[tr](-0.2,-0.3){$O$}
                         \multido{\n=0.0+1}{8}{
                              \FPeval{\suite}{1+n/2}
                              \psdots[linecolor=blue](\n,\suite)
                         }
                    \end{pspicture*}
               }
          \end{extern}
     \end{center}
     \begin{center}
          \textit{Suite arithmétique de premier terme $u_{0}=1$ et de raison $r=\frac{1}{2}$}
     \end{center}
}
\cadre{rouge}{Théorème}{%id="t50"
     Soit $\left(u_{n}\right)$ une suite arithmétique de raison $r$ :
     \begin{itemize}
          \item si $r > 0$ alors $\left(u_{n}\right)$ est strictement croissante
          \item si $r=0$ alors $\left(u_{n}\right)$ est constante
          \item si $r < 0$ alors $\left(u_{n}\right)$ est strictement décroissante.
     \end{itemize}
}
\bloc{cyan}{Démonstration}{%id="m50"
     Ce résultat découle immédiatement de $u_{n+1}-u_{n}=r$
}
\cadre{rouge}{Théorème (Somme des premiers entiers)}{%id="t60"
     Pour tout entier $n \in \mathbb{N}$ :
     \begin{center}$0+1+. . .+n=\frac{n\left(n+1\right)}{2}$\end{center}
}
\bloc{cyan}{Démonstration}{%id="m60"
     Une démonstration astucieuse consiste à réécrire la somme en inversant l'ordre des termes :
     \par
     $S = 0 + 1 + 2 + . . . + n $\textbf{(1)} \\
     $S = n + n-1 + n-2 + . . . + 0 $\textbf{(2)}
     \par
     Puis on additionne les lignes \textbf{(1)} et \textbf{(2)} termes à termes. Dans le membre de gauche on trouve que tous les termes sont égaux à $n$ ($0+n=n$ ; $1+n-1=n$ ; $2 + n-2=n$, etc.). Comme en tout il y a $n+1$ termes on trouve :
     \par
     $S+S = n + n + n + . . . + n$
     \par
     $2S = n\left(n+1\right)$
     \par
     $S = \frac{n\left(n+1\right)}{2}$
}
\bloc{orange}{Exemple}{%id="e60"
     Soit à calculer la somme $S_{100}=1+2+. . .+100$.
     \par
     $S_{100}=\frac{100\times 101}{2}=50\times 101=5050$
}
\begin{h2}2. Suites géométriques\end{h2}
\cadre{bleu}{Définition}{%id="d100"
     On dit qu'une suite $\left(u_{n}\right)$ est une \textbf{suite géométrique} s'il existe un nombre réel $q$ tel que, pour tout $n\in \mathbb{N}$ :
     \begin{center}$u_{n+1}=q \times u_{n}$\end{center}
     Le réel $q$ s'appelle la \textbf{raison} de la suite géométrique $\left(u_{n}\right)$.
}
\bloc{cyan}{Remarque}{%id="r100"
     Pour démontrer qu'une suite $\left(u_{n}\right)$ dont les termes sont non nuls est une suite géométrique, on pourra calculer le rapport $\frac{u_{n+1}}{u_{n}}$.
     \par
     Si ce rapport est une constante $q$, on pourra affirmer que la suite est une suite géométrique de raison $q$.
}
\bloc{orange}{Exemple}{%id="e100"
     Soit la suite $\left(u_{n}\right)_{n\in \mathbb{N}}$ définie par $u_{n}=\frac{3}{2^{n}}$.
     \par
     Les termes de la suite sont tous strictement positifs et
     \par
     $\frac{u_{n+1}}{u_{n}}=\frac{3}{2^{n+1}}$÷$\frac{3}{2^{n}}$\nosp$=\frac{3}{2^{n+1}}\times \frac{2^{n}}{3}$\nosp$=\frac{2^{n}}{2^{n+1}}$\nosp$=\frac{2^{n}}{2\times 2^{n}}=\frac{1}{2}$
     \par
     La suite $\left(u_{n}\right)$ est une suite géométrique de raison $\frac{1}{2}$
}
\cadre{vert}{Propriété}{%id="p110"
     Si la suite $\left(u_{n}\right)$ est géométrique de raison $q$, pour tous entiers naturels $n$ et $k$ :
     \begin{center}$u_{n}=u_{k}\times q^{n-k}$.\end{center}
     En particulier :
     \begin{center}$u_{n}=u_{0}\times q^{n}$.\end{center}
}
\cadre{vert}{Propriété}{%id="p120"
     Réciproquement, soient $a$ et $b$ deux nombres réels. La suite $\left(u_{n}\right)$ définie par $u_{n}=a\times b^{n}$ suite est une suite géométrique de raison $q=b$ et de premier terme $u_{0}=a$.
}
\bloc{cyan}{Démonstration}{%id="m120"
     $u_{n+1}=a\times b^{n+1}=a\times b^{n}\times b=u_{n}\times b$
     \par
     et
     \par
     $u_{0}=a\times b^{0}=a\times 1=a$
}
\cadre{rouge}{Théorème}{%id="t130"
     Soit $\left(u_{n}\right) $une suite géométrique de raison $q > 0$ et de premier terme strictement positif :
     \begin{itemize}
          \item Si q  > 1, la suite $\left(u_{n}\right) $ est strictement croissante
          \item Si 0 < q  < 1, la suite $\left(u_{n}\right) $ est strictement décroissante
          \item Si q=1, la suite $\left(u_{n}\right) $est constante
     \end{itemize}
}
\bloc{cyan}{Remarques}{%id="r130"
     \begin{itemize}
          \item Si le premier terme est strictement négatif, le sens de variation est inversé.
          \item Si la raison est strictement négative, la suite n'est ni croissante ni décroissante.
     \end{itemize}
}
\cadre{rouge}{Théorème}{%id="t140"
     Pour tout entier $n \in \mathbb{N}$ et tout réel $q\neq 1$
     \begin{center}$1+q+q^{2}+. . . +q^{n}=\frac{1-q^{n+1}}{1-q}$\end{center}
}
\bloc{cyan}{Remarque}{%id="r140"
     Cette formule n'est pas valable pour $q=1$. Mais dans ce cas tous les termes de la somme valent 1; la somme est donc égale au nombre de termes $n+1$
}
\bloc{cyan}{Démonstration}{%id="d140"
     On multiplie chaque membre par $q$. Cela incrémente chacun des exposants de $q$ :
     \par
     $S = 1 + q + q^{2} + . . . + q^{n} $\textbf{(1)} \\
     $qS = q + q^{2} + q^{3} + . . . + q^{n+1} $\textbf{(2)}
     \par
     On soustrait termes à termes les égalités \textbf{(1)} et \textbf{(2)}; tous les termes se simplifient sauf le premier et le dernier~:
     \par
     $S-qS = 1-q+q-q^{2}+q^{2}-q^{3}+ . . .$\nosp$ +q^{n}-q^{n+1} $
     \par
     $\left(1-q\right)S = 1-q^{n+1} $
     \par
     $S = \frac{1-q^{n+1}}{1-q}$
}
\bloc{orange}{Exemple}{%id="e140"
     Soit à calculer la somme $S=1+2+4+8+16. . .+2^{10}$
     \par
     $S=\frac{1-2^{10+1}}{1-2}=\frac{1-2048}{1-2}$\nosp$=\frac{-2047}{-1}=2047$
}
\input{_footer}