\input{_header}
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
\textbf{Commun à  tous les candidats}
\medskip
Une entreprise dispose d'un stock de guirlandes électriques. On sait que 40\,\% des
guirlandes proviennent d'un fournisseur A et le reste d'un fournisseur B.
\par
Un quart des guirlandes provenant du fournisseur A et un tiers des guirlandes
provenant du fournisseur B peuvent être utilisées uniquement en intérieur pour des
raisons de sécurité. Les autres guirlandes peuvent être utilisées aussi bien en
intérieur qu'en extérieur.
\bigskip
\begin{enumerate}
     \item On choisit au hasard une guirlande dans le stock.
     \begin{indent}
          \begin{itemize}
               \item On note $A$ l'événement \og la guirlande provient du fournisseur A\fg{} et
               $B$ l'événement \og la guirlande provient du fournisseur B \fg.
               \item On note $I$ l'événement \og la guirlande peut être utilisée uniquement en
               intérieur \fg.
          \end{itemize}
     \end{indent}
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Construire un arbre pondéré décrivant la situation.
          \item Montrer que la probabilité $P(I)$ de l'événement $I$ est $0,3$.
          \item On choisit une guirlande pouvant être utilisée aussi bien en intérieur qu'en
          extérieur. Le responsable de l'entreprise estime qu'il y a autant de chance
          qu'elle provienne du fournisseur A que du fournisseur B.
          \par
          Le responsable a-t-il raison~? Justifier.
     \end{enumerate}
     \item  Une guirlande pouvant être utilisée aussi bien en intérieur qu'en extérieur est
     vendue $5$~\euro{} et une guirlande pouvant être utilisée uniquement en intérieur est
     vendue $3$~\euro.
     \par
     Calculer le prix moyen d'une guirlande prélevée au hasard dans le stock.
     \item  Lors d'un contrôle qualité, on prélève au hasard $50$ guirlandes dans le stock. Le
     stock est suffisamment grand pour que l'on puisse assimiler ce prélèvement à un
     tirage aléatoire avec remise. On admet que la proportion de guirlandes
     défectueuses est égale à $0,02$.
     \par
     Calculer la probabilité qu'au moins une guirlande soit défectueuse. Arrondir le
     résultat à $10^{-3}$.
     \item L'entreprise souhaite connaître l'opinion de ses clients quant à la qualité de ses
     guirlandes électriques. Pour cela elle souhaite obtenir, à partir d'un échantillon
     aléatoire, une estimation de la proportion de clients satisfaits au niveau de
     confiance de 95\,\% à l'aide d'un intervalle de confiance d'amplitude inférieure ou
     égale à 8\,\%.
     \par
     Combien l'entreprise doit-elle interroger de clients au minimum~?
\end{enumerate}
\input{_footer}
