\input{_header}
Pour chacune des expressions suivantes~:
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
     \item %
     préciser son ensemble de définition~;
     \item %
     simplifier la fraction~;
     \item %
     donner l'ensemble de définition de la fraction simplifiée.
\end{enumerate}
\par
\begin{enumerate}
     \item %
     $A=\dfrac{x^2-4}{(x-1)(x+2)}$
     \item %
     $B=\dfrac{(x+1)(x-5)+(x+1)^2}{x^2+2x+1}$
     \item %
     $C=\dfrac{x^4-1}{(x-1)(2x+1)}$
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     Pour la question \textbf{b.} de ces exercices, la méthode consiste à factoriser le numérateur et le dénominateur et à simplifier par le(s) facteur(s) commun(s) au numérateur et au dénominateur.
     \begin{enumerate}
          \item %
          $A=\dfrac{x^2-4}{(x-1)(x+2)}$
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \item %
               La fraction $A$ est définie si et seulement si son dénominateur est non nul.
               \par
               Or~:
\par
               $(x-1)(x+2)=0 \Leftrightarrow x-1 = 0 \text{ ou } x+2=0$
\par
               $\phantom{(x-1)(x+2)=0} \Leftrightarrow x = 1 \text{ ou } x=-2.$
               \par
               Donc l'ensemble de définition de $A$ est $\mathscr{D}_A=\mathbb{R} \backslash \{-2~;~1\}.$
               \item %
               On factorise le numérateur à l'aide de l'identité remarquable $a^2-b^2=(a-b)(a+b)$~:
               \par
               $x^2-4=(x-2)(x+2)$
               \par
               Par conséquent pour tout réel $x \in \mathscr{D}_A~:$
               \par
               $A=\dfrac{(x-2)(x+2)}{(x-1)(x+2)}$\nosp$= \dfrac{x-2}{x-1}$
               \item %
               La fraction simplifiée est définie si et seulement si $x \neq 1$ donc sur $\mathbb{R} \backslash \{~1\}.$
          \end{enumerate}
          %
          \item %
          $B=\dfrac{(x+1)(x-5)+(x+1)^2}{x^2+2x+1}$
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \item %
               Le dénominateur se factorise grâce à l'identité remarquable $a^2+2ab+b^2=(a+b)^2~:$
               \par
               $x^2+2x+1=(x+1)^2$
               \par
               Le dénominateur est différent de zéro si et seulement si $x \neq -1$ donc $\mathscr{D}_B=\mathbb{R} \backslash \{-1\}.$
               \item %
               On peut mettre $(x+1)$ en facteur au numérateur~:
               \par
               $(x+1)(x-5)+(x+1)^2=(x+1)\left[(x-5)+(x+1)\right]$\\
               $\phantom{(x+1)(x-5)+(x+1)^2}=(x+1)(2x-4).$
               \par
               Par conséquent, pour tout réel $x \in \mathscr{D}_B$~:
               \par
               $B=\dfrac{(x+1)(x-5)+(x+1)^2}{(x+1)^2}$
\par
               $\phantom{B}=\dfrac{(x+1)(2x-4)}{(x+1)^2}$
\par
               $\phantom{B}=\dfrac{2x-4}{x+1}.$
               \item %
               L'ensemble de définition de la fraction simplifiée est encore $\mathbb{R} \backslash \{-1\}.$
          \end{enumerate}
          %
          \item %
          $C=\dfrac{x^4-1}{(x-1)(2x+1)}$
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \item %
               Le dénominateur est non nul si et seulement si $x \neq 1$ et $x \neq -\dfrac{1}{2}.$. Donc $\mathscr{D}_C=\mathbb{R} \backslash \left\{-\dfrac{1}{2}~;~1\right\}.$
               \item %
               $x^4-1$ se factorise de la manière suivante ~:
               \par
               $x^4-1=(x^2)^2-1^2=(x^2-1)(x^2+1)$\nosp$=(x-1)(x+1)(x^2+1).$
               \par
               \textbf{Remarque : } $x^2+1$ ne peut pas être factorisé dans $\mathbb{R}.$
               \par
               On en déduit que~:
               \par
               $C=\dfrac{(x-1)(x+1)(x^2+1)}{(x-1)(2x+1)}$\nosp$=\dfrac{(x+1)(x^2+1)}{2x+1}$
               \item %
               La fraction simplifiée est définie sur l'ensemble $\mathbb{R} \backslash \left\{ -\dfrac{1}{2} \right\}.$
          \end{enumerate}
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}