\input{_header}
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
\textbf{Commun à  tous les candidats}
\medskip
On se place dans l'espace muni d'un repère orthonormé dont l'origine est le point A.
\par
On considère les points B(10~:~-8~:~2), C(-1~:~-8~:~5) et D(14~:~4~:~8).
\medskip
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Déterminer un système d'équations paramétriques de chacune des droites (AB) et (CD).
          \item Vérifier que les droites (AB) et (CD) ne sont pas coplanaires.
     \end{enumerate}
     \item On considère le point I de la droite (AB) d'abscisse 5 et le point J de la droite (CD) d'abscisse
     4.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Déterminer les coordonnées des points I et J et en déduire la distance IJ.
          \item Démontrer que la droite (IJ) est perpendiculaire aux droites (AB) et (CD).
          \par
          La droite (IJ) est appelée perpendiculaire commune aux droites (AB) et (CD).
     \end{enumerate}
     \item Cette question a pour but de vérifier que la distance IJ est la distance minimale entre les
     droites (AB) et (CD).
     \par
     Sur le schéma ci -dessous on a représenté les droites (AB) et (CD), les points I et J, et la droite
     $\Delta$ parallèle à la droite (CD) passant par I.
     \par
     On considère un point M de la droite (AB) distinct du point I.
     \par
     On considère un point M' de la droite (CD) distinct du point J.
     \begin{center}
          \begin{extern}
               \psset{unit=1cm}
               \begin{pspicture*}(12.3,7.8)
                    \pspolygon[linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.15](0.7,1.2)(5.8,0.5)(11.5,3.8)(6.4,4.5)
                    %\psgrid
                    \psline(0,2)(12.3,2)%(AB)
                    \psline(1.5,0)(12.3,6)%$\Delta$
                    \psline(0,2.8)(10.8,8.8)%(CD)
                    \psline(5.1,2)(4.3,5.22)%IJ
                    \psline(7.3,3.22)(6.5,6.45)%PM'
                    \psline(7.3,3.22)(6.5,2)(6.5,6.45)%PMM'
                    \uput[u](4.3,5.22){J}\uput[dr](5.1,2){I}
                    \uput[d](6.5,2){M}\uput[dr](7.3,3.22){P}
                    \uput[u](6.5,6.45){M'}
                    \uput[d](10.5,2){(AB)}\uput[ul](2.3,4){(CD)}
                    \uput[u](10,4.7){$\Delta$}
                    \psline(4.38,5)(4.52,5.08)(4.47,5.28)
                    \psline(5.05,2.2)(4.85,2.2)(4.9,2.)
               \end{pspicture*}
          \end{extern}
     \end{center}
     \medskip
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Justifier que la parallèle à la droite (IJ) passant par le point M' coupe la droite $\Delta$ en un point que l'on notera P.
          \item Démontrer que le triangle MPM' est rectangle en P.
          \item Justifier que MM' > IJ et conclure.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\input{_footer}