\input{_header}
\begin{h2}Exercice 4 (5 points)\end{h2}
\textbf{Commun à tous les candidats}
\medskip
\begin{enumerate}
     \item Soit $f$ la fonction définie sur l'intervalle $[1\,;\,25]$ par
     \par
     \[f(x)=\dfrac{x+2-\ln(x)}{x}.\]
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item  On admet que $f$ est dérivable sur $[1\,;\,25]$.
          \par
          Démontrer que pour tout réel $x$ appartient à l'intervalle $[1\,;\,25]$,
          \par
          \[f'(x)=\dfrac{-3+\ln(x)}{x^2}.\]
          \medskip
          \item Résoudre dans $[1\,;\,25]$ l'inéquation $-3+\ln(x)>0$.
          \item Dresser le tableau des variations de la fonction $f$ sur $[1\,;\,25]$.
          \item Démontrer que dans l'intervalle $[1\,;\,25]$, l'équation $f(x)=1,5$ admet une seule solution. On notera $\alpha$ cette solution.
          \item Déterminer un encadrement d'amplitude $0,01$ de $\alpha$ à l'aide de la calculatrice.
     \end{enumerate}
     \item Une entreprise fabrique chaque jour entre 100 et 2~500 pièces électroniques pour des vidéo-projecteurs. Toutes les pièces fabriquées sont identiques.
     \par
     On admet que lorsque $x$ centaines de pièces sont fabriquées, avec $1 \leqslant x \leqslant 25$, le coût moyen de fabrication d'une pièce est de $f(x)$ euros.
     \par
     En utilisant les résultats obtenus à la question \textbf{1.}:
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Déterminer, à l'unité près, le nombre de pièces à fabriquer pour que le coût moyen de fabrication d'une pièce soit minimal.
          \par
          Déterminer alors ce coût moyen, au centime d'euro près.
          \par
          \item Déterminer le nombre minimal de pièces à fabriquer pour que le coût moyen de fabrication d'une pièce soit inférieur ou égal à $1,50$ euro.
          \par
          \item Est-il possible que le coût moyen d'une pièce soit de 50 centimes? Justifier.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\input{_footer}