\input{_header}
\par
\begin{h2}Exercice 2 (5 points)\end{h2}
\textbf{Commun à tous les candidats}
\medskip
\textit{Les différentes parties de cet exercice peuvent être traitées de façon indépendante.}\\
\textit{Les résultats numériques seront donnés, si nécessaire, sous forme approchée à 0,01~près.}
\begin{center}\begin{h3}Partie A \end{h3}\end{center}
Un commerçant dispose dans sa boutique d'un terminal qui permet à ses clients, s'ils souhaitent
régler leurs achats par carte bancaire, d'utiliser celle-ci en mode sans contact (quand le montant de
la transaction est inférieur ou égal à 30~\euro) ou bien en mode code secret (quel que soit le montant
de la transaction).
\smallskip
Il remarque que~:
\begin{itemize}
     \item 80\,\% de ses clients règlent des sommes inférieures ou égales à 30~\euro. Parmi eux~:
     \begin{itemize}[label=---]
          \item 40\,\% paient en espèces~;
          \item 40\,\% paient avec une carte bancaire en mode sans contact~;
          \item les autres paient avec une carte bancaire en mode code secret.
     \end{itemize}
     \item 20\,\% de ses clients règlent des sommes strictement supérieures à 30~\euro. Parmi eux~:
     \begin{itemize}[label=---]
          \item 70\,\% paient avec une carte bancaire en mode code secret~;
          \item les autres paient en espèces.
     \end{itemize}
\end{itemize}
\smallskip
On interroge au hasard un client qui vient de régler un achat dans la boutique.
\medskip
On considère les événements suivants~:
\begin{itemize}
     \item
     $V$~: \og pour son achat, le client a réglé un montant inférieur ou égal à 30~\euro \fg~;
     \item
     $E$~: \og pour son achat, le client a réglé en espèces \fg~;
     \item
     $C$~: \og pour son achat, le client a réglé avec sa carte bancaire en mode code secret \fg~;
     \item
     $S$~: \og pour son achat, le client a réglé avec sa carte bancaire en mode sans contact \fg.
\end{itemize}
\bigskip
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Donner la probabilité de l'événement $V$, notée $P(V)$, ainsi que la probabilité de $S$ sachant
          $V$ notée $P_V(S)$.
          \item Traduire la situation de l'énoncé à l'aide d'un arbre pondéré.
     \end{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Calculer la probabilité que pour son achat, le client ait réglé un montant inférieur ou égal à
          30~\euro{} et qu'il ait utilisé sa carte bancaire en mode sans contact.
          \item Montrer que la probabilité de l'événement~: \og pour son achat, le client a réglé avec sa carte
          bancaire en utilisant l'un des deux modes\fg{} est égale à $0,62$.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}\begin{h3}Partie B \end{h3}\end{center}
On note $X$ la variable aléatoire qui prend pour valeur la dépense en euros d'un client suite à un
achat chez ce commerçant.
\par
On admet que $X$ suit la loi normale de moyenne $27,5$ et d'écart-type $3$.
\par
On interroge au hasard un client qui vient d'effectuer un achat dans la boutique.
\medskip
\begin{enumerate}
     \item Calculer la probabilité que ce client ait dépensé moins de 30~\euro.
     \item Calculer la probabilité que ce client ait dépensé entre 24,50~\euro{} et 30,50~\euro.
\end{enumerate}
\begin{center}\begin{h3}Partie C \end{h3}\end{center}
Une enquête de satisfaction a été réalisée auprès d'un échantillon de $200$ clients de cette boutique.
\par
Parmi eux, 175 trouvent que le dispositif sans contact du terminal est pratique.
\par
Déterminer, avec un niveau de confiance de $0,95$, l'intervalle de confiance de la proportion $p$ de
clients qui trouvent que le dispositif sans contact est pratique.
\par
\input{_footer}