\input{_header}
\begin{h2}Exercice 2 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats de ES ayant  choisi l'enseignement de spécialité}
\medbreak
\emph{Les parties} A \emph{et} B \emph{sont indépendantes}
\medbreak
Franck joue en ligne sur internet.
\medbreak
\TitreC{Partie A}
\medbreak
Après plusieurs semaines, des statistiques données par le logiciel lui permettent de dire que~:
\begin{indent}
     \begin{itemize}
          \item quand il gagne une partie, la probabilité qu'il gagne la suivante est égale à $0,65$~;
          \item quand il perd une partie, la probabilité qu'il gagne la suivante est égale à $0,42$.
     \end{itemize}
\end{indent}
\medbreak
On note G l'état~: \og Franck gagne la partie \fg{} et P l'état~: \og Franck perd la partie \fg.
\par
Sur une période donnée, on note, pour tout entier naturel $n$ non nul~:
\begin{indent}
     \begin{itemize}
          \item $g_n$ la probabilité que Franck gagne la $n$-ième partie~;
          \item $p_n$ la probabilité que Franck perde la $n$-ième partie.
     \end{itemize}
\end{indent}
\medbreak
Dans cette période, Franck a gagné la première partie.
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item Représenter la situation par un graphe probabiliste de sommets notés G et P.
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Écrire la matrice de transition $M$ dans l'ordre G-P.
          \item Calculer la probabilité que Franck gagne la troisième partie.
     \end{enumerate}
     \item  Déterminer l'état stable du système et interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice,
\end{enumerate}
\bigbreak
\TitreC{Partie B}
\medbreak
Dans ce jeu vidéo, Franck circule dans des catacombes infestées de monstres qu'il doit combattre.
\smallbreak
On a représenté ci-dessous le graphe modélisant ces
catacombes.
\par
Les sommets représentent les salles et les arêtes représentent les couloirs.
\par
Les étiquettes du graphe correspondent au nombre de monstres présents dans chaque couloir.
\begin{center}
     \begin{extern}%width="320" alt="Graphe probabiliste Bac ES Antilles-Guyane 2018"
          {\psset{unit=0.8cm}
               \begin{pspicture}(8,6)
                    \psset{arcangle=15} \cnodeput(0.2,3){A}{A} \cnodeput(2.2,5){B}{B} \cnodeput(2.5,0.5){C}{C} \cnodeput(4.5,3){D}{D} \cnodeput(6,0.6){E}{E} \cnodeput(6.8,4.5){F}{F} \cnodeput(8.6,2.8){G}{G}
                    \ncarc{A}{B} \ncput*{11}\ncarc{C}{A} \ncput*{12}\ncarc{C}{B} \ncput*{18}\ncarc{B}{D} \ncput*{7}\ncarc{B}{F} \ncput*{22}\ncarc{D}{E} \ncput*{4}\ncarc{D}{F} \ncput*{3}\ncarc{F}{E} \ncput*{11}\ncarc{G}{E} \ncput*{7}
                    \ncarc{F}{G} \ncput*{5}\ncarc{C}{D} \ncput*{5}\ncarc{E}{C} \ncput*{19}
          \end{pspicture}}
     \end{extern}
\end{center}
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Justifier qu'il est possible, au départ d'une salle quelconque, d'y revenir après
          avoir parcouru tous les couloirs une et une seule fois.
          \item Donner un tel chemin.
     \end{enumerate}
     \item Franck débute le jeu dans la salle A et doit atteindre l'adversaire final en salle G.
     \par
     Existe-t-il un chemin permettant de se rendre de la salle A à la salle G en passant une
     et une seule fois par tous les couloirs~?
     \item Une fois arrivé en salle G, Franck souhaite revenir en salle A en affrontant le moins de
     monstres possible afin de recommencer une nouvelle partie.
     \par
     Déterminer ce trajet minimal et préciser le nombre de monstres affrontés.
\end{enumerate}
\input{_footer}