\input{_header}
        \begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
          \textbf{Candidats n'ayant pas choisi la spécialité \og mathématiques \fg{}}
         \medbreak
          En économie le résultat net désigne la différence entre la recette et les charges d'une entreprise sur une période donnée. Lorsqu'il est strictement positif, c'est un bénéfice.
          \par
          Propriétaire d'une société, Pierre veut estimer son résultat net à la fin de chaque mois.
          \par
          À la fin du mois de janvier 2018, celui-ci était de 10~000 euros.
          \par
          Pierre modélise ce résultat net par une suite $\left(u_n\right)$ de premier terme $u_0 = 10~000$ et de terme général $u_n$ tel que :
          \[u_{n+1} = 1,02u_n - 500\]
           où $n$ désigne le nombre de mois écoulés depuis janvier 2018.
          \medbreak
          \begin{enumerate}
               \item Quel est le montant du résultat net réalisé à la fin du mois de mars 2018~?
               \item Pour tout entier naturel $n$, on pose $a_n = u_n  - 25~000$.
               \begin{enumerate}[label=\alph*.]
                    \item Montrer que la suite $\left(u_n\right)$ est une suite géométrique dont on précisera le premier terme $a_0$ et la raison.
                    \item  Exprimer $a_n$ en fonction de $n$ et montrer que, pour tout entier naturel $n$,\:
                    \par
                    $u_n = 25~000 - 15~000 \times 1,02^n$.
                    \item  Résoudre l'inéquation $25~000 - 15~000 \times 1,02^n > 0$ où $n$ désigne un entier naturel.
                    \par
                    Interpréter le résultat obtenu dans le contexte de l'exercice.
               \end{enumerate}
               \item  À l'aide d'un algorithme, Pierre souhaite déterminer le cumul total des résultats nets mensuels de la société jusqu'au dernier mois où l'entreprise est bénéficiaire.
               \par
               Recopier et compléter l'algorithme pour qu'à la fin de son exécution, la variable $N$ contienne le nombre de mois pendant lesquels l'entreprise est bénéficiaire et la variable $S$ le cumul total des résultats nets mensuels sur cette période.
               \begin{center}
\begin{extern}%width="220" alt="Algorithme Bac ES/L Polynésie 2018"
                                   \begin{tabularx}{0.3\linewidth}{|X|}\hline
                         $U \gets 10~000$\\
                         $S \gets 0$\\
                         $N \gets 0$\\
                         Tant que \ldots\ldots\\
                         \hspace{1cm}$S$  \ldots\ldots\\
                         \hspace{1cm}$U$  \ldots\ldots\\
                         \hspace{1cm}$N$  \ldots\ldots\\
                         Fin Tant que\\ \hline
                    \end{tabularx}
               \end{extern}
                              \end{center}
          \end{enumerate}

\input{_footer}