\input{_header}
\begin{h2}Exercice 2 (5 points)\end{h2}
\textbf{Commun à  tous les candidats}
\medbreak
Les parties de cet exercice peuvent être traitées de façon indépendante.
\par
Les résultats numériques seront donnés, si nécessaire, sous forme approchée à 0,001 près.
\TitreC{Partie A}
Une entreprise est composée de 3 services A, B et C d'effectifs respectifs $450$, $230$ et $320$ employés.
\par
Une enquête effectuée sur le temps de parcours quotidien entre le domicile des employés et
l'entreprise a montré que~:
\begin{itemize}
     \item 40\,\% des employés du service A résident à moins de 30 minutes de l'entreprise~;
     \item 20\,\% des employés du service B résident à moins de 30 minutes de l'entreprise~;
     \item 80\,\% des employés du service C résident à moins de 30 minutes de l'entreprise.
\end{itemize}
On choisit au hasard un employé de cette entreprise et on considère les événements suivants~:
    \begin{itemize}
          \item $A$~: \og l'employé fait partie du service A \fg{}~;
          \item $B$~: \og l'employé fait partie du service B \fg{}~;
          \item $C$~: \og l'employé fait partie du service C \fg{}~;
          \item $T$~: \og l'employé réside à moins de 30 minutes de l'entreprise\fg.
     \end{itemize}
           On rappelle que si $E$ et $F$ sont deux événements, la probabilité d'un événement $E$ est notée $P(E)$ et celle de $E$ sachant $F$ est notée $P_F(E)$.
          \medbreak
          \begin{enumerate}
               \item
               \begin{enumerate}[label=\alph*.]
                    \item Justifier que $P(A) = 0,45$.
                    \item Donner $P_A(T)$.
                    \item Représenter la situation à l'aide d'un arbre pondéré en indiquant les probabilités associées à chaque branche.
               \end{enumerate}
               \item Déterminer la probabilité que l'employé choisi soit du service A et qu'il réside à moins de $30$ minutes de son lieu de travail.
               \item Montrer que $P(T) = 0,482$.
               \item Sachant qu'un employé de l'entreprise réside à plus de $30$ minutes de son lieu de travail, déterminer la probabilité qu'il fasse partie du service C.
               \item On choisit successivement de manière indépendante $5$ employés de l'entreprise. On considère que le nombre d'employés est suffisamment grand pour que ce tirage soit assimilé à un tirage avec remise. 
               \par
  Déterminer la probabilité qu'exactement $2$ d'entre eux résident à moins de 30 minutes de leur lieu de travail.
          \end{enumerate}
          \TitreC{Partie B}
          Soit $X$ la variable aléatoire qui, à chaque employé en France, associe son temps de trajet quotidien, en minutes, entre son domicile et l'entreprise. Une enquête montre que $X$ suit une loi normale d'espérance $40$ et d'écart type $10$.
          \medbreak
          \begin{enumerate}
               \item Calculer la probabilité que le trajet dure entre 20 minutes et 40 minutes.
               \item  Déterminer$P(X > 50)$.
               \item  À l'aide de la méthode de votre choix, déterminer une valeur approchée du nombre $a$ à l'unité près, tel que $P(X > a) = 0,2$. Interpréter ce résultat dans le contexte de l'exercice.
          \end{enumerate}
          \TitreC{Partie C}
           Cette entreprise souhaite faire une offre de transport auprès de ses employés. Un sondage auprès de quelques employés est effectué afin d'estimer la proportion d'employés dans l'entreprise intéressés par cette offre de transport. \\On souhaite ainsi obtenir un intervalle de confiance d'amplitude strictement inférieure à $0,15$ avec un niveau de confiance de $0,95$. 
           \par
           Quel est le nombre minimal d'employés à consulter~?

\input{_footer}