\input{_header}
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
\par
\textbf{Commun à tous les candidats }
\bigbreak
Le but de cet exercice est d'examiner, dans différents cas, si les hauteurs d'un tétraèdre sont concourantes, c'est-à-dire d'étudier l'existence d'un point d'intersection de ses quatre hauteurs.
\par
\emph{On rappelle que dans un tétraèdre} MNPQ, \emph{la hauteur issue de} M \emph{est la droite passant par} M \emph{orthogonale au plan} (NPQ).
\bigbreak
\TitreC{Partie A - Étude de cas particuliers}
\medbreak
On considère un cube ABCDEFGH.
\begin{center}
     \begin{extern}%width="280" alt="Cube Géométrie Bac S Métropole 2018"
          \psset{unit=0.8cm}
          \begin{pspicture}(8,7.3)
               \psline(0.5,1)(4.8,0.5)(6.8,1.3)(6.8,6.3)(4.8,5.5)(4.8,0.5)%ABCGFB
               \psline(6.8,6.3)(2.5,6.8)(0.5,6)(4.8,5.5)%GHEF
               \psline(0.5,1)(0.5,6)%AE
               \psline[linestyle=dashed,linewidth=1pt](0.5,1)(2.5,1.8)(2.5,6.8)
               \psline[linestyle=dashed,linewidth=1pt](6.8,1.3)(2.5,1.8)
               \uput[dl](0.5,1){A} \uput[d](4.8,0.5){B} \uput[r](6.8,1.3){C} \uput[ur](2.5,1.8){D}
               \uput[l](0.5,6){E} \uput[u](4.8,5.5){F} \uput[ur](6.8,6.3){G} \uput[u](2.5,6.8){H}
          \end{pspicture}
     \end{extern}
\end{center}
\medbreak
On admet que les droites (AG), (BH), (CE) et (DF), appelées \og grandes diagonales\fg{} du cube, sont concourantes.
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item On considère le tétraèdre ABCE.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Préciser la hauteur issue de E et la hauteur issue de C dans ce tétraèdre.
          \item Les quatre hauteurs du tétraèdre ABCE sont-elles concourantes~?
     \end{enumerate}
     \item On considère le tétraèdre ACHF et on travaille dans le repère $\left(\text{A}~;~ \overrightarrow{\text{AB}},~ \overrightarrow{\text{AD}},~ \overrightarrow{\text{AE}}\right)$.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Vérifier qu'une équation cartésienne du plan (ACH) est~: $x - y + z = 0$.
          \item En déduire que (FD) est la hauteur issue de F du tétraèdre ACHF{}.
          \item Par analogie avec le résultat précédent, préciser les hauteurs du tétraèdre ACHF issues respectivement des sommets A, C et H.
          \par
          Les quatre hauteurs du tétraèdre ACHF sont-elles concourantes~?
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\emph{Dans la suite de cet exercice, un tétraèdre dont les quatre hauteurs sont concourantes sera appelé un tétraèdre orthocentrique.}
\bigbreak
\TitreC{Partie B - Une propriété des tétraèdres orthocentriques}
\medbreak
Dans cette partie, on considère un tétraèdre MNPQ dont les hauteurs issues des sommets M et
N sont sécantes en un point K. Les droites (MK) et (NK) sont donc orthogonales aux plans
(NPQ) et (MPQ) respectivement.
\begin{center}
     \begin{extern}%width="280" alt="Tétraèdre Géométrie Bac S Métropole 2018"
          \psset{unit=0.8cm}
          \begin{pspicture}(8,8.2)
               \pspolygon(3.9,8)(0.5,0.5)(7.8,0.5)%MNP
               \psline[linestyle=dashed](0.5,0.5)(5,2)(3.9,8)%NQM
               \psline[linestyle=dashed](5,2)(7.8,0.5)%QP
               \psline[linestyle=dotted](3.9,8)(3.9,0.8) \psframe(3.9,0.8)(4.1,1)
               \psline[linestyle=dotted](0.5,0.5)(6,3.2) \rput{-60}(6,3.2){\psframe(0.2,0.2)}
               \uput[u](3.9,8){M} \uput[dl](0.5,0.5){N} \uput[dr](7.8,0.5){P}
               \uput[ur](5,2){Q} \uput[ul](3.9,2.2){K}
          \end{pspicture}
     \end{extern}
\end{center}
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Justifier que la droite (PQ) est orthogonale à la droite (MK)~; on admet de même que les droites (PQ) et (NK) sont orthogonales.
          \item Que peut-on déduire de la question précédente relativement à la droite (PQ) et au plan (MNK)~? Justifier la réponse.
     \end{enumerate}
     \item Montrer que les arêtes [MN] et [PQ] sont orthogonales.
     \par
     Ainsi, on obtient la propriété suivante~:
     \par
     Si un tétraèdre est orthocentrique, alors ses arêtes opposées sont orthogonales deux à deux.
     \par
     (On dit que deux arêtes d'un tétraèdre sont \og opposées\fg{} lorsqu'elles n'ont pas de sommet commun.)
\end{enumerate}
\bigbreak
\TitreC{Partie C - Application}
\medbreak
Dans un repère orthonormé, on considère les points~:
\par
$\text{R}(-3~;~5~;~2)$ , $\text{S}(1~;~4~;~-2)$ , $\text{T}(4~;~-1~;~5)$ et $\text{U}(4~;~7~;~3).$
\par
Le tétraèdre RSTU est-il orthocentrique~? Justifier.
\input{_footer}