\input{_header}
\begin{h2}Exercice 4 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats n'ayant pas suivi l'enseignement de spécialité}
\medskip
Dans l'espace muni du repère orthonormé $(O~;~\overrightarrow{i},~\overrightarrow{j}~,~\overrightarrow{k})$ d'unité 1~cm, on considère les points
A, B, C et D de coordonnées respectives $(2~;~1~;~4)$, $(4~;~-1~;~0)$, $(0~;~3~;~2)$ et $(4~;~3~;~-2)$.
\medskip
\begin{enumerate}
     \item Déterminer une représentation paramétrique de la droite (CD).
     \item Soit M un point de la droite (CD).
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Déterminer les coordonnées du point M tel que la distance BM soit minimale.
          \item On note H le point de la droite (CD) ayant pour coordonnées $(3~;~3~;~- 1)$.
          Vérifier que les droites (BH) et (CD) sont perpendiculaires.
          \item Montrer que l'aire du triangle BCD est égale à 12 cm$^2$.
     \end{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Démontrer que le vecteur $\overrightarrow{n}\begin{pmatrix}2\\1\\2\end{pmatrix}$  est un vecteur normal au plan (BCD).
          \item Déterminer une équation cartésienne du plan (BCD).
          \item Déterminer une représentation paramétrique de la droite $\Delta$ passant par A et orthogonale
          au plan (BCD).
          \item Démontrer que le point I, intersection de la droite $\Delta$ et du plan (BCD) a pour
          coordonnées $\left(\dfrac{2}{3}~;~\dfrac{1}{3}~;~\dfrac{8}{3}\right)$.
     \end{enumerate}
     \item  Calculer le volume du tétraèdre ABCD.
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item
          \par
          Un vecteur directeur de la droite $(CD)$ est le vecteur $\overrightarrow{CD}$ de coordonnées $\begin{pmatrix} 4\\0\\-4 \end{pmatrix}$. Cette droite passe par le point  $C(0~;~3~;~2)$.
          \par
          Une représentation paramétrique de la droite $(CD)$ est donc~:
          \begin{center}
               $\begin{cases}
                    x=t\\y=3\\z=2-t
               \end{cases}~~(t \in  \mathbb{R})$
          \end{center}
          \item
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \item
               Si $M$ est un point de la droite $(CD)$, ses coordonnées sont de la forme $(t~;~3~;~2-t)$ où $t \in \mathbb{R}$
               \par
               La distance $BM$ vaut alors~:
               \par
               $BM=\sqrt{\left(t-4 \right)^2+\left(4 \right)^2+\left(2-t \right)^2}$\\
               $BM=\sqrt{2t^2-12t+36} $
               \par
               La distance $BM$ est minimale lorsque $2t^2-12t+36$ est minimal, c'est à dire pour $t= -\dfrac{b}{2a}=-\dfrac{-12}{4}=3$
               \par
               En remplaçant $t$ par $3$ dans les coordonnées du point $M$, on obtient que la distance  $BM$ est minimale pour $M(3~;~3~;~-1)$.
               \item
               Le vecteur $\overrightarrow{BH}$ a pour coordonnées $ \begin{pmatrix}-1\\4\\-1\end{pmatrix}$.
               \par
               Le vecteur  $\overrightarrow{CD}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}4\\0\\-4\end{pmatrix}$.
               \par
               Le produit scalaire $\overrightarrow{HB} \cdot \overrightarrow{CD} $ vaut donc~:
               \par
               $\overrightarrow{HB}\cdot \overrightarrow{CD} = -1 \times 4+ 4 \times 0-1 \times (-4)= 0$
               \par
               Les droites $(BH)$ et $(CD)$ sont donc orthogonales et comme elles sont sécantes en $H$, elles sont perpendiculaires.
               \item
               D'après la question précédente, $(BH)$ est la hauteur issue de $B$ dans le triangle $BCD$.
               \par
               Par conséquent, l'aire du triangle $BCD$ est égale à~:
               \par
               $\mathscr{A}=\dfrac{1}{2} \times  CD \times  BH$\nosp$=\dfrac{1}{2}\times \sqrt{32} \times  \sqrt{18}$\nosp$=\dfrac{1}{2}\sqrt{576}=12$cm$^2$
          \end{enumerate}
          \item
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \item
               Le vecteur $\overrightarrow{n}$ est un vecteur normal au plan $(BCD)$ si et seulement s'il  est orthogonal à deux vecteurs non colinéaires de ce plan.
               \par
               Les vecteurs
               $\overrightarrow{BC}\begin{pmatrix}
                    -4\\4\\2
                    \end{pmatrix}$ et $\overrightarrow{CD}\begin{pmatrix}
                    4\\0\\-4
               \end{pmatrix}$ ne sont
               pas colinéaires et~:
               \par
               $\overrightarrow{n}\cdot\overrightarrow{BC}=-4 \times 2+4 \times 1+2\times 2=0$\\
               $\overrightarrow{n}\cdot\overrightarrow{CD}=4 \times 2+0\times 1-4\times 2=0$
               \par
               Le vecteur$\overrightarrow{n}$ est donc bien normal au plan $(BCD)$.
               \item
               Le vecteur $\overrightarrow{n}\begin{pmatrix}2\\1\\2\end{pmatrix}$ est normal au plan $(BCD)$ donc ce plan admet une équation cartésienne de la forme~: $2x+y+2z+d=0$ où $d \in \mathbb{R}$.
               \par
               Par ailleurs, le point $B(4~;~-1~;~0)$ appartient à ce plan donc ses coordonnées vérifient l'équation du plan.
               \par
               Par conséquent $2 \times 4 -1+2 \times 0+d=0$ donc $d=-7$.
               \par
               Une équation cartésienne du plan $(BCD)$ est donc $2x+y+2z-7=0$.
               \item
               $\Delta$ étant orthogonale au plan $(BCD)$, le vecteur $\overrightarrow{n}$ est un vecteur directeur de $\Delta$. Comme par ailleurs la droite $\Delta$ passe par le point $A(2~;~1~;~4)$, une représentation paramétrique de la droite  $\Delta$ est~:
               \begin{center}
                    $\begin{cases}
                         x=2+2t\\y=1+t\\z=4+2t
                    \end{cases}~~(t\in \mathbb{R})$
               \end{center}
               \item
               Soient $(x~;~y~;~z)$ les coordonnées du point $I$, intersection de la droite $\Delta$ et du plan $(BCD)$.
               \par
               Il existe une valeur de $t$ telle que les coordonnées de $I$ vérifient simultanément les équations~:
               \par
               \begin{center}
                    $\begin{cases}
                         x=2+2t\\y=1+t\\z=4+2t\\2x+y+2z-7=0
                    \end{cases}$
               \end{center}
               On a alors~:
               \par
               $2(2+2t)+(1+t)+2(4+2t)-7=0$
               \par
               soit $9t=-6$ et donc $t=-\dfrac{2}{3}$.
               \par
               Les coordonnées de $I$ sont donc~:
               \par
               $x=2+2t=\dfrac{2}{3}$\\
               $y=1+t=\dfrac{1}{3}$\\
               $z=4+2t=~\dfrac{8}{3}$\\
          \end{enumerate}
          \item
          D'après les questions précédentes, la droite $(AI)$ est la perpendiculaire au plan $(BCD)$ passant par $A$.
          \par
          Les coordonnées du vecteur $\overrightarrow{AI}$ sont $\begin{pmatrix}-4/3\\-2/3\\-4/3\end{pmatrix}$.
          \par
          La hauteur du tétraèdre $ABCD$ associée à la base $BCD$ est donc~:
          \par
          $AI=\sqrt{\left(-\dfrac{4}{3} \right)^2+\left(-\dfrac{2}{3} \right)^2+\left(-\dfrac{4}{3} \right)^2}=2$cm.
          \par
          Le volume du tétraèdre $ABCD$ est alors~:
          \par
          $\mathscr{V}=\dfrac{1}{3} \times \mathscr{A} \times  AI =\dfrac{1}{3} \times 12 \times 2=8$cm$^3$.
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\par
\input{_footer}