\input{_header}
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
<p>
La durée de vie, exprimée en heures, d'un agenda électronique est une variable aléatoire $X$ qui suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda $ où $\lambda $ est un réel strictement positif.
</p>
<p>
On rappelle que pour tout $t \geqslant 0$ : $P\left(X \leqslant t\right)= \int_{0}^{t} \lambda  e^{-\lambda  x} \text{d}x$.
</p>
<p>
La fonction $R$ définie sur l'intervalle $\left[0 ; +\infty \right[$ par $R\left(t\right)=P\left(X > t\right)$ est appelée fonction de fiabilité.
</p>
\begin{enumerate}
     \item <p class="item"> \textbf{Restitution organisée de connaissances}
     </p>
     \begin{enumerate}
          \item <p class="item"> Démontrer que pour tout $t \geqslant 0$, on a $R\left(t\right)=e^{-\lambda  t}$.
          </p>
          \item <p class="item"> Démontrer que la variable  $X$ suit une loi de durée de vie sans vieillissement, c'est-à-dire que pour tout réel $s \geqslant 0$, la probabilité conditionnelle $P_{X > t}\left(X > t+s\right)$ ne dépend pas du nombre $t \geqslant 0$.
          </p>
     \end{enumerate}
     \item <p class="item"> Dans cette question, on prendra $\lambda =0,00026$.
     </p>
     \begin{enumerate}
          \item <p class="item"> Calculer $P\left(X \leqslant 1~000\right)$ et $P\left(X > 1~000\right)$.
          </p>
          \item <p class="item"> Sachant que l'événement $\left(X > 1~000\right)$ est réalisé, calculer la probabilité de l'événement $\left(X > 2~000\right)$.
          </p>
          \item <p class="item"> Sachant qu'un agenda a fonctionné plus de $2~000$ heures, quelle est la probabilité qu'il tombe en panne avant $3~000$ heures ? Pouvait-on prévoir ce résultat ?
          </p>
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
<p>
<div class="volet">\begin{h2}<a>Corrigé</a>\end{h2}<div>
</p>
\begin{enumerate}
     \item <p class="item">
     </p>
     \begin{enumerate}
          \item <p class="item">  Pour tout $t\geqslant 0$, les événements $\left(X\leqslant t\right)$ et $\left(X > t\right)$ sont complémentaires donc :
          </p>
          <p>
          $R\left(t\right)=1-P\left(X\leqslant t\right)=1-\int_{0}^{t}\lambda  e^{-\lambda  x}dx$
          </p>
          <p>
          Une primitive de la fonction $x\mapsto \lambda  e^{-\lambda  x}$ est la fonction  $x\mapsto -e^{-\lambda  x}$ donc :
          </p>
          <p>
          $R\left(t\right)=1-\left[-e^{-\lambda  x}\right]_{0}^{t}=1+\left(e^{-\lambda  t}-1\right)=e^{-\lambda  t}$
          </p>
          \item <p class="item">  $P_{X > t}\left(X > t+s\right)=\frac{P\left(\left(X > t\right) \cap  \left(X > t+s\right)\right)}{P\left(X > t\right)}$
          </p>
          <p>
          Or $\left(X > t\right) \cap  \left(X > t+s\right)=\left(X > t+s\right)$
          </p>
          <p>
          donc :
          </p>
          <p>
          $P_{X > t}\left(X > t+s\right)=\frac{P\left(X > t+s\right)}{P\left(X > t\right)}=\frac{R\left(t+s\right)}{R\left(t\right)}$
          </p>
          <p>
          et d'après le \textbf{a.} :
          </p>
          <p>
          $P_{X > t}\left(X > t+s\right)=\frac{e^{-\lambda  \left(t+s\right)}}{e^{-\lambda  t}}=e^{-\lambda  s}$
          </p>
          <p>
          ce qui est indépendant de $t$.
          </p>
     \end{enumerate}
     \item <p class="item">
     </p>
     \begin{enumerate}
          \item <p class="item">
          $P\left(X > 1~000\right)=R\left(1~000\right)=e^{-1~000\lambda }=e^{-0,26}$
          </p>
          <p>
          $P\left(X\leqslant 1~000\right)=1-R\left(1~000\right)=1-e^{-0,26}$
          </p>
          \item <p class="item">  D'après la question \textbf{1.b.} :
          </p>
          <p>
          $P_{X > 1~000}\left(X > 2~000\right)=P\left(X > 1~000\right)=e^{-0,26}$
          </p>
          \item <p class="item"> $P_{X > 2~000}\left(X\leqslant 3~000\right)=1-P_{X > 2~000}\left(X > 3~000\right) $
          </p>
          <p>
          Donc d'après la question \textbf{1.b.} :
          </p>
          <p>
          $P_{X > 2~000}\left(X\leqslant 3~000\right)=1-P\left(X > 1~\right)=1-e^{-0,26}$
          </p>
          <p>
          Ce résultat était prévisible, la loi de durée de vie étant sans vieillissement.
          </p>
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
<p>
}}
</p>
%texsrc
\par
\input{_header}
\par
\par
\par
\par
\par
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
\par
La durée de vie, exprimée en heures, d'un agenda électronique est une variable aléatoire $X$ qui suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda $ où $\lambda $ est un réel strictement positif.
\par
\par
\par
On rappelle que pour tout $t \geqslant 0$ : $P\left(X \leqslant t\right)= \int_{0}^{t} \lambda  e^{-\lambda  x} \text{d}x$.
\par
\par
\par
La fonction $R$ définie sur l'intervalle $\left[0 ; +\infty \right[$ par $R\left(t\right)=P\left(X > t\right)$ est appelée fonction de fiabilité.
\par
\begin{enumerate}
     \par
     \item \textbf{Restitution organisée de connaissances}
     \par
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \par
          \item Démontrer que pour tout $t \geqslant 0$, on a $R\left(t\right)=e^{-\lambda  t}$.
          \par
          \item Démontrer que la variable  $X$ suit une loi de durée de vie sans vieillissement, c'est-à-dire que pour tout réel $s \geqslant 0$, la probabilité conditionnelle $P_{X > t}\left(X > t+s\right)$ ne dépend pas du nombre $t \geqslant 0$.
          \par
     \end{enumerate}
     \par
     \item Dans cette question, on prendra $\lambda =0,00026$.
     \par
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \par
          \item Calculer $P\left(X \leqslant 1~000\right)$ et $P\left(X > 1~000\right)$.
          \par
          \item Sachant que l'événement $\left(X > 1~000\right)$ est réalisé, calculer la probabilité de l'événement $\left(X > 2~000\right)$.
          \par
          \item Sachant qu'un agenda a fonctionné plus de $2~000$ heures, quelle est la probabilité qu'il tombe en panne avant $3~000$ heures ? Pouvait-on prévoir ce résultat ?
          \par
     \end{enumerate}
     \par
\end{enumerate}
\par
\begin{corrige}
     \par
     \begin{enumerate}
          \par
          \item
          \par
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \par
               \item  Pour tout $t\geqslant 0$, les événements $\left(X\leqslant t\right)$ et $\left(X > t\right)$ sont complémentaires donc :
               \par
               \par
               \par
               $R\left(t\right)=1-P\left(X\leqslant t\right)=1-\int_{0}^{t}\lambda  e^{-\lambda  x}dx$
               \par
               \par
               \par
               Une primitive de la fonction $x\mapsto \lambda  e^{-\lambda  x}$ est la fonction  $x\mapsto -e^{-\lambda  x}$ donc :
               \par
               \par
               \par
               $R\left(t\right)=1-\left[- e^{-\lambda  x}\right]_{0}^{t}=1+\left(e^{-\lambda  t}-1\right)=e^{-\lambda  t}$
               \par
               \item  $P_{X > t}\left(X > t+s\right)=\frac{P\left(\left(X > t\right) \cap  \left(X > t+s\right)\right)}{P\left(X > t\right)}$
               \par
               \par
               \par
               Or $\left(X > t\right) \cap  \left(X > t+s\right)=\left(X > t+s\right)$
               \par
               \par
               \par
               donc :
               \par
               \par
               \par
               $P_{X > t}\left(X > t+s\right)=\frac{P\left(X > t+s\right)}{P\left(X > t\right)}=\frac{R\left(t+s\right)}{R\left(t\right)}$
               \par
               \par
               \par
               et d'après le \textbf{a.} :
               \par
               \par
               \par
               $P_{X > t}\left(X > t+s\right)=\frac{e^{-\lambda  \left(t+s\right)}}{e^{-\lambda  t}}=e^{-\lambda  s}$
               \par
               \par
               \par
               ce qui est indépendant de $t$.
               \par
          \end{enumerate}
          \par
          \item
          \par
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \par
               \item
               \par
               $P\left(X > 1~000\right)=R\left(1~000\right)=e^{-1~000\lambda }=e^{-0,26}$
               \par
               \par
               \par
               $P\left(X\leqslant 1~000\right)=1-R\left(1~000\right)=1-e^{-0,26}$
               \par
               \item  D'après la question \textbf{1.b.} :
               \par
               \par
               \par
               $P_{X > 1~000}\left(X > 2~000\right)=P\left(X > 1~000\right)=e^{-0,26}$
               \par
               \item $P_{X > 2~000}\left(X\leqslant 3~000\right)=1-P_{X > 2~000}\left(X > 3~000\right) $
               \par
               \par
               \par
               Donc d'après la question \textbf{1.b.} :
               \par
               \par
               \par
               $P_{X > 2~000}\left(X\leqslant 3~000\right)=1-P\left(X > 1~\right)=1-e^{-0,26}$
               \par
               \par
               \par
               Ce résultat était prévisible, la loi de durée de vie étant sans vieillissement.
               \par
          \end{enumerate}
          \par
     \end{enumerate}
     \par
\end{corrige}
\par
\input{_footer}
\par
texsrc
\input{_footer}