\input{_header}
\begin{h2}Exercice 2 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats ES n'ayant pas choisi l'enseignement de spécialité \og Mathématiques \fg{}  et candidats L}
\par
\medbreak
\par
\emph{Dans tout cet exercice les résultats seront arrondis au centième si nécessaire.}
\par
\medbreak
\par
\textbf{Les parties A et B sont indépendantes.}
\par
\medbreak
\TitreC{Partie A}
\medbreak
\par
Victor a téléchargé un jeu sur son téléphone. Le but de ce jeu est d'affronter des obstacles à l'aide de personnages qui peuvent être de trois types~: \og Terre \fg, \og Air\fg{} ou \og Feu \fg.
\par
Au début de chaque partie, Victor obtient de façon aléatoire un personnage d'un des trois
types et peut, en cours de partie, conserver ce personnage ou changer une seule fois de type de personnage.
\par
Le jeu a été programmé de telle sorte que~:
\begin{itemize}
     \item la probabilité que la partie débute avec un personnage de type \og Terre\fg{} est $0,3$~;
     \item la probabilité que la partie débute avec un personnage de type \og Air\fg{} est $0,5$~;
     \item si la partie débute avec un personnage de type \og Terre \fg, la probabilité que celui-ci soit conservé est $0,5$~;
     \item si la partie débute avec un personnage de type \og Air\fg, la probabilité que celui-ci soit conservé est $0,4$~;
     \item si la partie débute avec un personnage de type \og Feu \fg, la probabilité que celui-ci soit conservé est $0,9$.
\end{itemize}
\par
On note les événements suivants~:
\begin{itemize}
     \item $T$~: la partie débute avec un personnage de type \og Terre \fg{}~;
     \item $A$~: la partie débute avec un personnage de type \og Air\fg{}~;
     \item $F$~: la partie débute avec un personnage de type \og Feu \fg{}~;
     \item $C$~: Victor conserve le même personnage tout au long de la partie.
\end{itemize}
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item Recopier et compléter l'arbre de probabilités ci-dessous.
     \begin{center}
\begin{extern}%width="250" alt="Arbre de probabilités Bac ES/L Antilles-Guyane 2018"
%:-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/Arbre/
% Racine à Gauche, développement vers la droite
\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
% Styles (MODIFIABLES)
\tikzstyle{fleche}=[-,>=latex,thick]
\tikzstyle{noeud}=[circle,draw]
\tikzstyle{feuille}=[circle,draw]
\tikzstyle{etiquette}=[midway,fill=white]
% Dimensions (MODIFIABLES)
\def\DistanceInterNiveaux{2.2}
\def\DistanceInterFeuilles{1}
% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauB{(1.5)*\DistanceInterNiveaux}
\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$ $};
\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$T$};
\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$C$};
\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{C}$};
\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$A$};
\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$C$};
\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{C}$};
\node[noeud] (Rc) at ({\NiveauB},{(4.5)*\InterFeuilles}) {$F$};
\node[feuille] (Rca) at ({\NiveauC},{(4)*\InterFeuilles}) {$C$};
\node[feuille] (Rcb) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$\overline{C}$};
% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
\draw[fleche] (R)--(Ra) ;
\draw[fleche] (Ra)--(Raa) ;
\draw[fleche] (Ra)--(Rab) ;
\draw[fleche] (R)--(Rb) ;
\draw[fleche] (Rb)--(Rba) ;
\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) ;
\draw[fleche] (R)--(Rc) ;
\draw[fleche] (Rc)--(Rca) ;
\draw[fleche] (Rc)--(Rcb) ;
\end{tikzpicture}
\end{extern}

          \end{center}
     \item Calculer la probabilité que Victor obtienne et conserve un personnage de type \og Air \fg.
     \item  Justifier que la probabilité que Victor conserve le personnage obtenu en début de partie est $0,53$.
     \item  On considère une partie au cours de laquelle Victor a conservé le personnage obtenu
     en début de partie.
     \par
     Quelle est la probabilité que ce soit un personnage de type \og Air\fg{}~?
\end{enumerate}
\bigbreak
\TitreC{Partie B}
\medbreak
\par
On considère $10$ parties jouées par Victor, prises indépendamment les unes des autres.
On rappelle que la probabilité que Victor obtienne un personnage de type \og Terre\fg{} est $0,3$.
\par
$Y$ désigne la variable aléatoire qui compte le nombre de personnages de type \og Terre\fg{} obtenus au début de ses $10$ parties.
\par
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item Justifier que cette situation peut être modélisée par une loi binomiale dont on précisera les paramètres.
     \item Calculer la probabilité que Victor ait obtenu exactement 3 personnages de type \og Terre\fg{} au début de ses $10$ parties.
     \item Calculer la probabilité que Victor ait obtenu au moins une fois un personnage de type
     \og Terre\fg au début de ses $10$parties.
\end{enumerate}
\input{_footer}