\input{_header}
\begin{h2}Exercice 1 (3 points)\end{h2}
\textbf{Commun à  tous les candidats}
\medskip
Les quinze jours précédant la rentrée universitaire, le standard téléphonique d'une mutuelle étudiante
enregistre un nombre record d'appels.
\par
Les appelants sont d'abord mis en attente et entendent une musique d'ambiance et un message
pré-enregistré.
\par
Lors de cette première phase, le temps d'attente, exprimé en secondes, est modélisé par la variable
aléatoire $X$ qui suit la loi exponentielle de paramètre $\lambda = 0,02$s$^{-1}$.
\par
Les appelants sont ensuite mis en relation avec un chargé de clientèle qui répond à leurs questions.
\par
Le temps d'échange, exprimé en secondes, lors de cette deuxième phase est modélisé par la
variable aléatoire $Y$, exprimée en secondes, qui suit la loi normale d'espérance $\mu = 96$s et d'écart-type
$\sigma = 26$s.
\begin{enumerate}
     \item Quelle est la durée totale moyenne d'un appel au standard téléphonique (temps d'attente et
     temps d'échange avec le chargé de clientèle)~?
     \item  Un étudiant est choisi au hasard parmi les appelants du standard téléphonique.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Calculer la probabilité que l'étudiant soit mis en attente plus de 2 minutes.
          \item Calculer la probabilité pour que le temps d'échange avec le conseiller soit inférieur à 90~secondes.
     \end{enumerate}
     \item  Une étudiante, choisie au hasard parmi les appelants, attend depuis plus d'une minute d'être
     mise en relation avec le service clientèle. Lasse, elle raccroche et recompose le numéro. Elle
     espère attendre moins de trente secondes cette fois-ci.
     \par
     Le fait de raccrocher puis de rappeler augmente-t-il ses chances de limiter à 30~secondes
     l'attente supplémentaire ou bien aurait-elle mieux fait de rester en ligne~?
\end{enumerate}
\input{_footer}