\input{_header}
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats ayant suivi l'enseignement de spécialité}
\medskip
Les différentes parties de cet exercice peuvent être traitées de façon indépendante.
\begin{center}\begin{h3}Partie A \end{h3}\end{center}
Le graphe pondéré ci-dessous représente les différents lieux A, B, C, D, E, F, G et H dans lesquels
Louis est susceptible de se rendre chaque jour. Le lieu A désigne son domicile et G le lieu de son
site de travail.
\par
Le poids de chaque arête représente la distance, en kilomètres, entre les deux lieux
reliés par l'arête.
\par
\begin{center}
     \begin{extern}%width="380px" alt="graphe pondéré"
          \psset{unit=0.6cm}
          \begin{pspicture}(15,11.5)
               %\psgrid
               % <html:width="380px">
               \rput(2.3,9.7){\circlenode{C}{C}}
               \rput(3.5,6.4){\circlenode{B}{B}}
               \rput(10.2,8.3){\circlenode{D}{D}}
               \rput(8,5){\circlenode{E}{E}}
               \rput(1.4,1.5){\circlenode{A}{A}}
               \rput(7,0.5){\circlenode{F}{F}}
               \rput(14,6){\circlenode{G}{G}}
               \rput(12.5,1.8){\circlenode{H}{H}}
               \ncarc[arcangle=-30]{C}{A}\ncput*[nrot=:U]{56}
               \ncarc[arcangle=20]{A}{B}\ncput*[nrot=:U]{47}
               \ncarc[arcangle=20]{A}{E}\ncput*[nrot=:U]{23}
               \ncarc[arcangle=20]{A}{F}\ncput*[nrot=:U]{30}
               \ncarc[arcangle=20]{C}{B}\ncput*[nrot=:U]{10}
               \ncarc[arcangle=20]{B}{E}\ncput*[nrot=:U]{20}
               \ncarc[arcangle=20]{C}{D}\ncput*[nrot=:U]{15}
               \ncarc[arcangle=20]{E}{D}\ncput*[nrot=:U]{42}
               \ncarc[arcangle=20]{D}{G}\ncput*[nrot=:U]{15}
               \ncarc[arcangle=20]{E}{F}\ncput*[nrot=:U]{28}
               \ncarc[arcangle=20]{E}{H}\ncput*[nrot=:U]{40}
               \ncarc[arcangle=20]{F}{H}\ncput*[nrot=:U]{28}
               \ncarc[arcangle=20]{G}{H}\ncput*[nrot=:U]{23}
          \end{pspicture}
     \end{extern}
\end{center}
\medskip
Déterminer le chemin le plus court qui permet à Louis de relier son domicile à son travail. On
pourra utiliser un algorithme. Préciser la distance, en kilomètres, de ce chemin.
\begin{center}\begin{h3}Partie B \end{h3}\end{center}
Afin de réduire son empreinte énergétique, Louis décide d'utiliser lors de ses trajets quotidiens
soit les transports en commun, soit le covoiturage.
\begin{itemize}
     \item s'il a utilisé les transports en commun lors d'un trajet, il utilisera le covoiturage lors de son
     prochain déplacement avec une probabilité de $0,53$~;
     \item s'il a utilisé le covoiturage lors d'un trajet, il effectuera le prochain déplacement en transport en commun avec une probabilité de $0,78$.
\end{itemize}
\medskip
Louis décide de mettre en place ces résolutions au 1$^{\text{er}}$ janvier 2018.
\smallskip
Pour tout entier naturel $n$, on note~:
\begin{itemize}
     \item $c_n$ la probabilité que Louis utilise le covoiturage $n$ jour(s) après le 1$^{\text{er}}$ janvier 2018~;
     \item $t_n$ la probabilité que Louis utilise les transports en commun $n$ jour(s) après le 1$^{\text{er}}$ janvier 2018~;
\end{itemize}
\medskip
La matrice ligne $P_n = \left(c_n \quad t_n\right)$ traduit l'état probabiliste $n$ jour(s) après le 1$^{\text{er}}$  janvier 2018.
\smallskip
Le 1$^{\text{er}}$ janvier 2018, Louis décide d'utiliser le covoiturage.
\medskip
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Préciser l'état probabiliste initial $P_0$.
          \item Traduire les données de l'énoncé par un graphe probabiliste.
          On notera \og C \fg{} et \og T \fg{} ses deux sommets~:
          \begin{itemize}
               \item \og C\fg{} pour indiquer que Louis utilise le covoiturage~;
               \item \og T\fg{} pour indiquer que Louis utilise les transports en commun.
          \end{itemize}
     \end{enumerate}
     \item  Déterminer la matrice de transition du graphe probabiliste en considérant ses sommets dans
     l'ordre alphabétique.
     \item  Calculer l'état probabiliste $P_2$ et interpréter ce résultat dans le cadre de l'exercice.
     \item  Soit la matrice ligne $P = (x \quad y)$ associée à l'état stable du graphe probabiliste.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Calculer les valeurs exactes de $x$ et de $y$ puis en donner une valeur approchée à $0,01$ près.
          \item Selon ce modèle, peut-on dire qu'à long terme, Louis utilisera aussi souvent le covoiturage
          que les transports en commun~? Justifier la réponse.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\input{_footer}