\input{_header}
\boite{mcvert}{
     L'objectif de cet exercice est de démontrer que l'espérance mathématique de la loi exponentielle de paramètre $\lambda$ est $\dfrac{1}{\lambda }$.
}
\par
Soient $a$ et $b$ deux réels quelconques et $\lambda$ un réel strictement positif. On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle $[0~;~+\infty[$ par :
\[f(x)=(ax+b)\text{e}^{-\lambda x}.\]
\begin{enumerate}
     \item %
     Calculer $f'(x)$.
     \item %
     Montrer qu'il existe une valeur de $a$ et une valeur de $b$ pour lesquelles, pour tout réel $x \geqslant 0$, $f'(x)=x\text{e}^{-\lambda x}$ et déterminer ces valeurs.
     \item %
     L'espérance mathématique d'une variable aléatoire continue $X$ qui suit une loi de densité $f$ sur l'intervalle $\left[a;b\right]$ est $E\left(X\right)=\int_{a}^{b}xf\left(x\right)dx$.
     \par
     En particulier, dans le cas de la loi exponentielle de paramètre $\lambda > 0$ :
     \begin{center}
          $E(X)=\displaystyle\int_{0}^{+\infty}\lambda x \text{e}^{-\lambda x}dx$\nosp$=\lim\limits_{t \rightarrow +\infty}\displaystyle\int_{0}^{t}\lambda x \text{e}^{-\lambda x}dx$.
     \end{center}
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item %
          Calculer, en fonction de $t$,  $I(t)=\displaystyle\int_{0}^{t}\lambda x \text{e}^{-\lambda x}dx$.
          \item %
          En déduire que, pour la loi exponentielle de paramètre $\lambda$ :
          \begin{center}
               $E(X)=\dfrac{1}{\lambda }$.
          \end{center}
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item %
          Posons $u(x)=ax+b$ et $v(x)=\text{e}^{-\lambda x}$ ; alors :
          \par
          $u'(x)=a$ et $v'(x)=-\lambda \text{e}^{-\lambda x}$.
          \par
          Par conséquent :
          \par
          $f'(x)= u'(x)v(x)+u(x)v'(x)$\\
          $\phantom{f'(x)}=a\text{e}^{-\lambda x}-\lambda (ax+b)\text{e}^{-\lambda x}$\\
          $\phantom{f'(x)}=(-\lambda ax+a-\lambda b)\text{e}^{-\lambda x}$.
          \item %
          $f'(x)=x\text{e}^{-\lambda x}$, pour tout réel $x \geqslant 0$, si et seulement si $-\lambda ax+a-\lambda b$ est identique à $x$, c'est à dire si et seulement si le couple $(a~;~b)$ est solution du système :
          \par
          $\begin{cases}
               -\lambda a = 1\\
               a-\lambda b = 0
          \end{cases}$
          \par
          La première équation donne immédiatement $a=-\dfrac{1}{\lambda }$ ; puis, en remplaçant $a$ dans la seconde, on obtient $b=-\dfrac{1}{\lambda^2 }$.
          \par
          Finalement, la fonction $f$ définie par :
          \begin{center}
               $f(x)=\left(-\dfrac{1}{\lambda }x-\dfrac{1}{\lambda ^2}\right)\text{e}^{-\lambda x}$
          \end{center}
          a pour dérivée la fonction $x \longmapsto x\text{e}^{-\lambda x}$.
          \item %
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \item %
               D'après la question précédente, la fonction $x \longmapsto \left(-\dfrac{1}{\lambda }x-\dfrac{1}{\lambda ^2}\right)\text{e}^{-\lambda x}$ est une primitive sur $[0~;~+\infty[$ de la fonction $x \longmapsto x\text{e}^{-\lambda x}$.
               \par
               On en déduit que :\\
               $I(t)=\displaystyle\int_{0}^{t}\lambda x \text{e}^{-\lambda x}dx$\\
               $\phantom{I(t)} = \lambda\displaystyle\int_{0}^{t} x \text{e}^{-\lambda x}dx$\\
               $\phantom{I(t)} = \lambda \left[\left(-\dfrac{1}{\lambda }x-\dfrac{1}{\lambda ^2}\right)\text{e}^{-\lambda x}\right]_0^t$\\
               $\phantom{I(t)} = \lambda \left(-\dfrac{1}{\lambda }t-\dfrac{1}{\lambda ^2}\right)\text{e}^{-\lambda t} - \lambda\left(-\dfrac{1}{\lambda ^2}\right)\text{e}^{-\lambda 0}$\\
               $\phantom{I(t)} = -t\text{e}^{-\lambda t} - \dfrac{1}{\lambda } \text{e}^{-\lambda t} +\dfrac{1}{\lambda }$.
               \item %
               Lorsque  $t$ tend vers $+\infty $, comme $\lambda $ est strictement positif $-\lambda t$ tend vers $-\infty$.
               \par
               Alors :
               \begin{itemize}
                    \item %
                    $\lim\limits_{t \rightarrow +\infty} \text{e}^{-\lambda t} =0$ (par composition)
                    \item %
                    $\lim\limits_{t \rightarrow +\infty} t\text{e}^{-\lambda t} =0$ (croissance comparée)
               \end{itemize}
               donc, par somme :
               $\lim\limits_{t \rightarrow +\infty}-t\text{e}^{-\lambda t} - \dfrac{1}{\lambda } \text{e}^{-\lambda t} +\dfrac{1}{\lambda } = \dfrac{1}{\lambda }$.
               \par
               On a donc bien :
               \[ E(X) = \dfrac{1}{\lambda }. \]
          \end{enumerate}
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}