\input{_header}
Factoriser les expressions suivantes :
\begin{enumerate}
     \item
     $A=x^{2}-36$
     \item
     $B=4x^{2}+4x+1$
     \item
     $C=7x^{2}-3x$
     \item
     $D=x^{2}-6xy+9y^{2}$
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item
          $A=x^{2}-36=x^{2}-6^{2}$
          \par
          On utilise l'identité remarquable $a^{2}-b^{2}=\left(a+b\right)\left(a-b\right)$ avec $a=x$ et $b=6$
          \par
          $A=\left(x+6\right)\left(x-6\right)$
          \item
          $B=4x^{2}+4x+1=\left(2x\right)^{2}+2\times 2x\times 1+1^{2}$
          \par
          On utilise l'identité remarquable $a^{2}+2ab+b^{2}=\left(a+b\right)^{2}$ avec $a=2x$ et $b=1$
          \par
          $B=\left(2x+1\right)^{2}$
          \item
          Ici, pas d'identité remarquable mais on peut mettre $x$ en facteur :
          \par
          $C=7x^{2}-3x=7x\times \color{red}{x}-3\color{red}{x}=x\left(7x-3\right)$
          \item
          $D=x^{2}-6xy+9y^{2}=x^{2}-2\times x\times 3y+\left(3y\right)^{2}$
          \par
          On utilise l'identité remarquable $a^{2}-2ab+b^{2}=\left(a-b\right)^{2}$ avec $a=x$ et $b=3y$
          \par
          $D=\left(x-3y\right)^{2}$
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}

