\input{_header}
\meta{url}{/exercices/equations-du-premier-degre/}
\meta{pid}{581}
\meta{titre}{Equations du premier degré}
\meta{type}{exercices}
%
Résoudre les équations :
\begin{enumerate}
     \item
     $2x+3=5x-1$
     \item
     $3\left(x+2\right)-2x=x+5$
     \item
$\frac{1}{2}x+\frac{1}{3}=\frac{1}{3}x+\frac{1}{2}$\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item
          $2x+3=5x-1$ équivaut à :
          \par
          $2x-5x=-1-3$
          \par
          $-3x=-4$
          \par
          $x=\frac{-4}{-3}$
          \par
          $x=\frac{4}{3}$
          \par
          Donc l'ensemble des solutions est $S=\left\{\frac{4}{3}\right\}$
          \item
          $3\left(x+2\right)-2x=x+5$  équivaut à :
          \par
          $3x+6-2x=x+5$
          \par
          $x+6=x+5$
          \par
          $x-x=5-6$
          \par
          $0x=-1$
          \par
          Cette équation n'a pas de solution ($0x$ vaut toujours zéro et ne peut pas valoir $-1$)
          \par
          Donc $S=\varnothing$
          \item
          $\frac{1}{2}x+\frac{1}{3}=\frac{1}{3}x+\frac{1}{2}$  équivaut à :
          \par
          $\frac{1}{2}x-\frac{1}{3}x=\frac{1}{2}-\frac{1}{3}$
          \par
          $\frac{3}{6}x-\frac{2}{6}x= \frac{3}{6}-\frac{2}{6}$
          \par
          $\frac{1}{6}x= \frac{1}{6}$
          \par
          $x= \frac{\frac{1}{6}}{\frac{1}{6}}$
          \par
          $x= \frac{1}{6}\times \frac{6}{1}$
          \par
          $x= 1$
          \par
          Donc $S=\left\{1\right\}$
     \end{enumerate}
\end{corrige}\input{_footer}

