\input{_header}
\meta{url}{/cours/probabilites-2/}
\meta{pid}{1760}
\meta{titre}{Probabilités}
\meta{type}{cours}
\begin{h2}1. Expérience aléatoire - Issues - \'Evénements \end{h2}
\cadre{bleu}{Définition}{% id="d10"
     Une \textbf{expérience aléatoire} est une expérience dont le résultat dépend du hasard.
} % fin def
\bloc{orange}{Exemples}{% id="e20"
     \begin{itemize}
          \item %
          Le lancer d'une pièce de monnaie à \og\textit{ Pile ou face} \fg{} est une expérience aléatoire dont les résultats possibles sont \og Pile \fg{} et \og Face \fg{}   .
          \item %
          Le lancer d'un dé à six faces est une expérience aléatoire dont les résultats possibles correspondent  aux entiers compris entre 1 et 6.
     \end{itemize}
} % fin ex
\cadre{bleu}{Définition}{ % id="d30"
     On appelle \textbf{issue} (ou \textbf{éventualité} ou \textbf{événement élémentaire}) un résultat possible d'une expérience aléatoire.
     \par
     On appelle \textbf{événement} un ensemble d'issues.
} % fin def
\bloc{orange}{Exemple}{ % id="e40"
     On lance un dé à six faces.
     \begin{itemize}
          \item %
          \og Obtenir le chiffre 6 \fg{} est une issue de cette expérience.
          \item %
          \og Obtenir un chiffre pair \fg{} est un événement composé des trois issues :  \og obtenir le chiffre 2 \fg{}, \og obtenir le chiffre 4 \fg{} et \og obtenir le chiffre 6 \fg{}.
     \end{itemize}
} % fin ex
%
\begin{h2}2. Probabilité d'un événement\end{h2}
\cadre{bleu}{Définitions}{ % id="d100"
     La \textbf{probabilité} d'un événement est un nombre \textbf{compris entre 0 et 1} qui mesure la \og chance \fg{} que cet événement se réalise.
     \par
     Un événement qui ne peut pas se réaliser s'appelle  événement \textbf{impossible}. Sa probabilité est égale à 0.
     \par
     Un événement qui  se réalisera obligatoirement s'appelle  événement \textbf{certain}. Sa probabilité est égale à 1.
} % fin def
\bloc{orange}{Exemples}{ % id="e110"
     \begin{itemize}
          \item %
          La probabilité d'obtenir un chiffre supérieur à 7 en lançant un dé à six faces est égale à 0 (événement impossible).
          \item %
          La probabilité d'obtenir un chiffre inférieur à 7 en lançant un dé à six faces est égale à 1 (événement certain).
     \end{itemize}
} % fin ex
\cadre{bleu}{Définition}{ % id="d120"
     On dit qu'il y a \textbf{équiprobabilité} si toutes les issues d'une expérience aléatoire ont la même probabilité de se réaliser.
} % fin def
\bloc{cyan}{Remarque}{ % id="r130"
     C'est en général l'énoncé d'un exercice ou la logique qui indiquera si l'on est - ou non - dans une situation d'équiprobabilité.
     \par
     Voici des exemples d'énoncés indiquant qu'il y a équiprobabilité :
     \begin{itemize}
          \item %
          On choisit \textit{au hasard} sous-entend que tous les choix sont équiprobables.
          \item %
          On lance un dé (ou une pièce) \textit{non truqué(e)} (ou \textit{bien équilibré(e)}) signifie que chacune des faces possède la même probabilité d'apparaître.
          \item %
          Une urne contient des boules \textit{indiscernables au toucher} signifie que toutes les boules ont la même probabilité d'être tirées.
     \end{itemize}
} % fin rem
\cadre{vert}{Propriété}{ % id="p140"
     Dans le cas d'une expérience aléatoire dans laquelle il y a \textbf{équiprobabilité}, la probabilité d'un événement est égale à :
     \begin{center}
$ p=\frac{ \text{nombre d}^{'}\text{issues favorables à l}\text{événement}}^{'}{\text{nombre total d}^{'}\text{issues possibles}}$  
     \end{center}
} % fin pr
\bloc{orange}{Exercice corrigé}{ % id="e150"
     Une urne contient six boules indiscernables au toucher. Quatre sont blanches, une et rouge et la dernière est noire. \\
     On tire une boule au hasard.\\
     Quelle est la probabilité que cette boule soit blanche~?
     \par
     \textbf{Solution : }
     \par
     On est en situation d'équiprobabilité.\\
     Il y a six boules donc 6 issues possibles. \\
     Il y a quatre boules blanches donc 4 issues satisfaisant l'événement \og la boule tirée est blanche \fg{}.
     \par
     La probabilité demandée est donc :
     \begin{center}
          $p=\dfrac{4}{6}=\dfrac{2}{3}.$
     \end{center}
} % fin ex
\cadre{vert}{Propriété}{ % id="p160"
     La probabilité d'un événement est égale à la somme des probabilités des issues qui composent cet événement.
} % fin pr
\bloc{cyan}{Remarque}{ % id="r170"
     Cette propriété est valable même si l'on n'est pas en situation d'équiprobabilité.
} % fin rem
\bloc{orange}{Exercice corrigé}{ % id="e150"
     Un dé à six faces a été truqué de façon à obtenir le chiffre 6 une fois sur deux.
     \\
     On suppose qu'alors, les probabilités de chacune des issues sont les suivantes :
     \begin{center}
          \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|} % class="compact"
               \hline
               Chiffre & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
               \hline
               Probabilité & 0,1 & 0,1  & 0,1  & 0,1  & 0,1  & 0,5  \\
               \hline
          \end{tabular}
     \end{center}
     Quelle est la probabilité d'obtenir un chiffre pair en lançant le dé une fois~?
     \par
     \textbf{Solution : }
     \par
     L'événement \og obtenir un chiffre pair \fg{} est constitué des issues : \og obtenir le chiffre 2 \fg{} (probabilité : 0,1),  \og obtenir le chiffre 4 \fg{} (probabilité : 0,1) et  \og obtenir le chiffre 6 \fg{}(probabilité : 0,5).
     \par
     La probabilité cherchée est la somme de ces trois probabilités~:
     \begin{center}
          $p=0,1+0,1+0,5=0,7.$
     \end{center}
} % fin ex
\input{_footer}