\input{_header}
\meta{url}{/cours/loi-probabilite/}
\meta{pid}{298}
\meta{titre}{Variable aléatoire - Loi de probabilité}
\meta{type}{cours}
\begin{h2}I - Rappels de probabilités\end{h2}
\cadre{bleu}{Définitions}{%id="d10"
     Une expérience \textbf{aléatoire} est une expérience dont le résultat dépend du hasard.
     \par
     Chacun des résultats possibles s'appelle une \textbf{éventualité} (ou une \textbf{issue} ou un \textbf{évènement élémentaire})
     \par
     L'ensemble de tous les résultats possibles d'une expérience aléatoire s'appelle l'\textbf{univers} de l'expérience.
}
\bloc{orange}{Exemple}{%id="e10"
     Par exemple, le lancer d'un dé à six faces est une expérience aléatoire. \textit{"Obtenir un 6 avec le dé"} est une éventualité. L'univers possède 6 éventualités; on peut le représenter par l'ensemble:
     \par
     $\Omega =\left\{1;2;3;4;5;6\right\}$
}
\cadre{bleu}{Définition}{%id="d20"
     Soit une expérience aléatoire ayant comme univers:
     \par
     $\Omega =\left\{x_{1}; x_{2};. . .; x_{n}\right\}$
     \par
     On définit une \textbf{probabilité} sur $\Omega $ en associant, à chaque éventualité $x_{i}$, un réel $p_{i}$ compris entre 0 et 1 tel que la somme de tous les $p_{i}$ soit égale à 1.
}
\bloc{cyan}{Remarques}{%id="r20"
     \begin{itemize}
          \item En pratique, pour définir les probabilités $p_{i}$ on peut effectuer un très grand nombre de fois l'expérience aléatoire. La fréquence des résultats obtenus permet d'obtenir une estimation de la loi de probabilité. Par exemple, si en lançant 1 000 000 de fois un dé, on obtient 166 724 fois la face "6" on considérera que la probabilité d'obtenir un "6" est d'environ $\frac{166\ 724}{1\ 000\ 000} \approx \frac{1}{6}$
          \item A condition de faire certaines hypothèses (par exemple : "\textit{le dé n'est pas truqué}") les théorèmes qui suivent permettent de calculer les lois de probabilité de certaines expériences sans avoir recours aux statistiques. Les statistiques peuvent alors servir à valider les hypothèses que l'on a faites au départ.
     \end{itemize}
}
\cadre{bleu}{Définition et propriété}{%id="d30"
     On dit que l'on est en situation d'\textbf{équiprobabilité} si toutes les éventualités on la même probabilité.
     \par
     Cette probabilité est alors $p=\frac{1}{n}$ où $n$ est le nombre total d'éventualités.
}
\bloc{cyan}{Remarque}{%id="r30"
     Dans les exercices, on considérera qu'il y a équiprobabilité si l'énoncé indique que l'on jette une pièce "\textit{équilibrée}", qu'on lance un dé "\textit{non truqué}", qu'on tire une carte "\textit{au hasard}" , etc.
}
\bloc{orange}{Exemples}{%id="e30"
     \begin{itemize}
          \item Si l'on jette une pièce non truquée, la probabilité d'obtenir \textit{pile} est $p=\frac{1}{2}$
          \item Pour un dé à six faces non truqué, la probabilité d'obtenir une face donnée est $p=\frac{1}{6}$
     \end{itemize}
}
\begin{h2}II - Variables aléatoires\end{h2}
\cadre{bleu}{Définition}{%id="d40"
     On définit une \textbf{variable aléatoire} en associant un nombre réel à chaque éventualité d'une expérience aléatoire.
}
\bloc{orange}{Exemples}{%id="e40"
     \begin{itemize}
          \item On mise 1€ sur le numéro 1 à la roulette. On gagne 35€ (36€ - la mise) si le numéro sort. On perd sa mise (soit 1€) dans les autres cas. On peut définir une variable aléatoire représentant le gain algébrique du joueur. Cette variable aléatoire peut prendre la valeur 35 (en cas de gain) ou -1 (en cas de perte).
          \item On lance 4 fois une pièce de monnaie. On peut définir une variable aléatoire égale au nombre de "\textit{faces}" obtenues.
          \par
          Les valeurs possibles pour cette variable sont : 0; 1; 2; 3 ou 4.
     \end{itemize}
}
\bloc{cyan}{Notations}{%id="n40"
     \begin{itemize}
          \item On note généralement une variable aléatoire à l'aide d'une lettre majuscule (le plus souvent $X$)
          \item Si la variable aléatoire $X$ peut prendre les valeurs $a_{1}, a_{2}, . . . a_{n}$, on note $\left(X=a_{i}\right)$ l'évènement : "$X$ prend la valeur $a_{i}$"
     \end{itemize}
}
\cadre{bleu}{Définition}{%id="d50"
     La loi de probabilité d'une variable aléatoire $X$ associe à chaque valeur $a_{i}$ prise par $X$ la probabilité de l'événement $\left(X = a_{i}\right)$.
     \par
     On la représente généralement sous forme de tableau.
}
\bloc{orange}{Exemples}{%id="e50"
     \begin{itemize}
          \item Si l'on reprend l'exemple de la roulette (ci-dessus) et si on suppose que la probabilité de sortie de chacun des 37 numéros (0 à 36) est égale, la probabilité de gain est de $\frac{1}{37}$ et la probabilité de perte $\frac{36}{37}$.
          \par
          La loi de probabilité est donnée par le tableau suivant :
          \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
               \hline
               $a_{i}$ & $-1$ & $35$\\ \hline
               $p\left(X=a_{i}\right)$ & $\frac{36}{37}$ & $\frac{1}{37}$\\ \hline
          \end{tabularx}
          \item Si on lance 4 fois une pièce de monnaie équilibrée, on montre à l'aide d'un arbre que la variable aléatoire $X$ donnant le nombre de "\textit{faces}" obtenues suit la loi de probabilité donnée par le tableau ci-dessous :
          \begin{center}
               \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{6}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
                    \hline
                    $a_{i}$ & $0$ & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ \\ \hline
                    $p\left(X=a_{i}\right)$ & $\frac{1}{16}$ & $\frac{1}{4}$ & $\frac{3}{8}$ & $\frac{1}{4}$ & $\frac{1}{16}$  \\ \hline
               \end{tabularx}
          \end{center}
     \end{itemize}
}
\cadre{bleu}{Définition (Espérance mathématique)}{%id="d60"
     Soit $X$ une variable aléatoire qui prend les valeurs $x_{i}$ avec les probabilités $p_{i}=p\left(X=x_{i}\right)$.
     \par
     On appelle \textbf{espérance mathématique} de $X$ le nombre :
     \begin{center}
          $E\left(X\right)= x_{1}\times p_{1}+x_{2}\times p_{2}+. . . +x_{n}\times p_{n} $\nosp$= \sum_{i=1}^{n}p_{i} x_{i}$
     \end{center}
}
\bloc{cyan}{Remarque}{%id="r60"
     Ce nombre peut s'interpréter comme une valeur moyenne de $X$ si l'on répète un grand nombre de fois l'expérience.
}
\bloc{orange}{Exemple}{%id="e60"
     Pour l'exemple de la roulette on a :
     \par
     $E\left(X\right)=-1\times \frac{36}{37}+35\times \frac{1}{37}=-\frac{1}{37}$
     \par
     L'espérance est négative, ce qui signifie qu'en moyenne, le jeu n'est pas favorable au joueur.
}
\cadre{bleu}{Définition (Variance - Ecart-type)}{%id="d70"
     Soit $X$ une variable aléatoire d'espérance mathématique $\overline X$.
     \par
     La \textbf{variance} de la variable aléatoire $X$ est le nombre réel positif :
     \begin{center}
          $V\left(X\right)=E\left(\left(X-\overline X\right)^{2}\right)$
     \end{center}
     \smallskip
     L'\textbf{écart-type} est égal à la racine carrée de la variance :
     \begin{center}
          $\sigma \left(X\right)=\sqrt{V\left(X\right)}$
     \end{center}
}
\bloc{cyan}{Remarque}{%id="r70"
     D'après la définition de la variance, si $X$ les valeurs $x_{i}$ avec les probabilités $p_{i}$ :
     \par
     $V\left(X\right)=\sum_{i=1}^{n}p_{i}\left(x_{i}-\overline X\right)^{2}$
     \par
     En développant les carrés, on montre que la variance peut également s'écrire :
     \par
     $V\left(X\right) = E\left(X^{2}\right)-\overline X^{2} =\left(\sum_{i=1}^{n}p_{i} x_{i}^{2}\right)- \overline X^{2}$
}
\cadre{vert}{Propriétés}{%id="p80"
     Soit $X$ une variable aléatoire qui prend les valeurs $x_{i}$ avec les probabilités $p_{i}$. On note $aX+b$ la variable aléatoire qui prend les valeurs $ax_{i}+b$ avec les mêmes probabilités $p_{i}$.
     \par
     On a alors :
     \begin{itemize}
          \item $E\left(aX+b\right)=aE\left(X\right)+b$
          \item $V\left(aX+b\right)=a^{2}\times V\left(X\right)$
          \item $\sigma \left(aX+b\right)=|a|\times \sigma \left(X\right)$
     \end{itemize}
}
\bloc{orange}{Exemple}{%id="e80"
     Soit $X$ un variable aléatoire qui représente le gain algébrique en euro à un jeu d'argent.
     \begin{itemize}
          \item Si on augmente les gains de 1 euro, l'espérance mathématique augmentera de 1, la variance et l'écart-type ne seront pas modifiés ($a=1 ; b=1$).
          \item Si on double les gains, l'espérance mathématique et l'écart-type seront doublés, la variance sera quadruplée ($a=2 ; b=0$).
     \end{itemize}
}
\input{_footer}