\input{_header}
\meta{url}{/exercices/suites-bac-blanc-es-l-sujet-2-maths-cours-2018/}
\meta{pid}{10455}
\meta{titre}{Suites - Bac blanc ES/L Sujet 2 - Maths-cours 2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 4 (5 points)\end{h2}
\par
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=250$ et, pour tout entier naturel $n$ :
\[u_{n+1}=0,8u_n+60.\]
\begin{enumerate}
     \item Calculer $u_1$ et $u_2$.
     \item
     Compléter l'algorithme ci-après afin qu'il affiche le plus petit entier naturel $n$ tel que $u_n \geqslant 290$.
     \begin{center}
          \begin{extern}%width="340" alt="Algorithme de calcul de la somme S10"
               \begin{tabular}{|l l|}\hline
                    Variables :	& $N$ est un entier naturel\\
                    & $U$ est un nombre réel\\
                    & \\
                    Initialisation: &$U$ prend la valeur $250$ \\
                    &$N$ prend la valeur $0$ \\
                    & \\
                    Traitement: &Tant que ... faire\\
                    &\qquad$U$ prend la valeur ...\\
                    &\qquad$N$ prend la valeur ...\\
                    &Fin Tant que\\
                    & \\
                    Sortie :	&Afficher ... \\
                    \hline
               \end{tabular}
          \end{extern}
     \end{center}
     \item %3
     Soit la suite $(v_n)$ définie, pour tout entier naturel $n$, par :
     \[ v_n=u_n-300.\]
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item %3a
          Montrer que la suite $(v_n)$ est une suite géométrique dont on précisera le premier terme et la raison.
          \item %3b
          Exprimer $v_n$ en fonction de $n$.
          \item %3c
          En déduire que pour tout entier naturel $n$ :
          \[ u_n=300-50 \times 0,8^n. \]
     \end{enumerate}
     \item %4
     \`A l'aide de la calculatrice, déterminer la valeur affichée par l'algorithme de la question \textbf{2.}
     \item %5
     Une ville organise chaque année un tournoi d'\'Echecs.
     En 2016, $200$ joueurs ont participé à ce tournoi.
     Les organisateurs font l'hypothèse que, d'une année sur l'autre :
     \begin{itemize}
          \item 20\% des joueurs ne reviennent pas l'année suivante,
          \item 60 nouveaux joueurs s'inscrivent au tournoi.
     \end{itemize}
     La taille de la salle dans laquelle se déroule le tournoi limite le nombre de joueurs à 320.
     Les organisateurs vont-ils devoir refuser des inscriptions par manque de places dans les années à venir ?
     Justifier la réponse.
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item %1
          Pour tout entier naturel $n$, ${u_{n+1}=0,8u_n+60}$ ; par conséquent :
          \par
          $u_{1}=0,8u_0+60=0,8 \times 250+60=260$.
          \par
          $u_{2}=0,8u_1+60=0,8 \times 260+60=268$.
          \item %2
          L'algorithme peut être complété de la façon suivante :
          \begin{center}
               \begin{extern}%width="380" alt="Algorithme de calcul de la somme S10"
                    \begin{tabular}{|l l|}\hline
                         Variables :	& $N$ est un entier naturel\\
                         & $U$ est un nombre réel\\
                         & \\
                         Initialisation: &$U$ prend la valeur $250$ \\
                         &$N$ prend la valeur $0$ \\
                         & \\
                         Traitement: &Tant que \textcolor{red}{\ $U<290$\ } faire\\
                         &\quad$U$ prend la valeur \textcolor{red}{\ $0,8U+60$}\\
                         &\quad$N$ prend la valeur \textcolor{red}{\ $N+1$\ }\\
                         &Fin Tant que\\
                         & \\
                         Sortie :	&Afficher \textcolor{red}{\ $N$\ } \\
                         \hline
                    \end{tabular}
               \end{extern}
          \end{center}
          (\textbf{Attention au sens de la condition} \og Tant que ${U<290}$ \fg{}. On veut que la boucle \og Tant que \fg{} \textbf{se termine} lorsque  $\bm{U \geqslant 290}$ ; on souhaite donc qu'elle \textbf{continue} à s'effectuer dans le cas contraire, c'est à dire tant que $\bm{U<290}$.)
          \item %3
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \item %3a
               Pour tout entier naturel $n$, $v_{n}= u_{n}-300$ ; par conséquent :
               \par
               $v_{n+1}= u_{n+1}-300$.
               \par
               Comme $u_{n+1}=0,8u_n + 60$ :
               \par
               $v_{n+1} = 0,8u_n+60-300$\\
               $\phantom{v_{n+1}} = 0,8u_n-240.$
               \par
               Puisque $v_{n}= u_{n}-300$, alors $u_{n}= v_{n}+300$. On en déduit :
               \par
               $v_{n+1} = 0,8(v_n+300)-240$\\
               $\phantom{v_{n+1}} = 0,8v_n+240-240$\\
               $\phantom{v_{n+1}} = 0,8v_n.$
               \par
               Par ailleurs :
               \par
               $v_{0}= u_{0}-300=250-300=-50$.
               \par
               La suite $(v_n)$ est une suite géométrique de premier terme ${v_0=-50}$ et de raison $0,8$.
               \item %3b
               La suite $(v_n)$ étant une suite géométrique :
               \par
               $v_n=v_0q^n=-50 \times 0,8^n$.
               \item %3c
               D'après les questions précédentes :
               \par
               $u_{n}= v_{n}+300 = 300 -50 \times 0,8^n$.
          \end{enumerate}
          \item %4
          \`A la calculatrice, on affiche un tableau de valeurs de la fonction $x \longmapsto 300 -50 \times 0,8^x$.
          \par
          On trouve alors :
          \par
          $u_7 \approx 289,51 \quad $ et $\quad u_8 \approx 291,61 $
          \par
          L'algorithme affiche le plus petit entier naturel $n$ tel que $u_n \geqslant 290$. L'algorithme affichera donc la valeur 8.
          \item %5
          Notons $a_n$ le nombre de joueurs inscrits au tournoi l'année $2016+n$.
          \par
          En 2016, 250 joueurs ont participé au tournoi donc $a_0=250$.
          \par
          Une diminution de 20\% correspond à un coefficient multiplicateur de ${1-\dfrac{20}{100}=0,8}$ ; on ajoute ensuite les 60 nouveaux inscrits.
          \par
          On a donc :
          \par
          \[ a_{n+1}=0,8a_n+60. \]
          \par
          Les suites $(u_n)$ et $(a_n)$ sont définies par la même relation de récurrence et le même premier terme ; elles sont donc identiques.
          \par
          Par conséquent, d'après la question \textbf{3.c.} :
          \par
          $a_{n}= 300 -50 \times 0,8^n$.
          \par
          Comme $50 \times 0,8^n$ est strictement positif pour tout entier $n$, le nombre $300 -50 \times 0,8^n$ est strictement inférieur à 300.
          \par
          Quelle que soit l'année, \textbf{le nombre d'inscrits sera inférieur à 300}. Les organisateurs \textbf{n'auront donc pas à refuser des inscriptions} par manque de places dans les années à venir.
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}