\input{_header}
\meta{url}{/exercices/probabilites-bac-s-amerique-nord-2014/}
\meta{pid}{2644}
\meta{titre}{Loi normale Estimations - Bac S Amérique du Nord 2014}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 1   (5 points)\end{h2}
\textbf{Commun  à tous les candidats}
\textit{Dans cet exercice, tous les résultats demandés seront arrondis à $10^{-3}$ près.}
Une grande enseigne de cosmétiques lance une nouvelle crème hydratante.
\begin{h3}Partie A : Conditionnement des pots\end{h3}
Cette enseigne souhaite vendre la nouvelle crème sous un conditionnement de 50 mL et dispose pour ceci de pots de contenance maximale 55 mL.
\par
On dit qu'un pot de crème est non conforme s'il contient moins de 49 mL de crème.
\begin{enumerate}
     \item
     Plusieurs séries de tests conduisent à modéliser la quantité de crème, exprimée en mL, contenue dans chaque pot par une variable aléatoire $X$ qui suit la loi normale d'espérance
     \par
     $\mu  = 50$ et d'écart-type $\sigma  = 1, 2$.
     \par
     Calculer la probabilité qu'un pot de crème soit non conforme.
     \item
     La proportion de pots de crème non conformes est jugée trop importante. En modifiant la viscosité de la crème, on peut changer la valeur de l'écart-type de la variable aléatoire $X$ , sans modifier son espérance $\mu  = 50$. On veut réduire à $0, 06$ la probabilité qu'un pot choisi au hasard soit non conforme.
     \par
     On note $\sigma ^{\prime}$ le nouvel écart-type, et $Z$ la variable aléatoire égale à $\frac{X-50}{\sigma ^{\prime}}$
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Préciser la loi que suit la variable aléatoire $Z$.
          \item
          Déterminer une valeur approchée du réel $u$ tel que $p\left(Z \leqslant  u\right) = 0, 06$.
          \item
          En déduire la valeur attendue de $\sigma ^{\prime}$?
     \end{enumerate}
     \item
     Une boutique commande à son fournisseur 50 pots de cette nouvelle crème.
     \par
     On considère que le travail sur la viscosité de la crème a permis d'atteindre l'objectif fixé et donc que la proportion de pots non conformes dans l'échantillon est $0,06$.
     \par
     Soit $Y$ la variable aléatoire égale au nombre de pots non conformes parmi les 50 pots reçus.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          On admet que $Y$ suit une loi binomiale. En donner les paramètres.
          \item
          Calculer la probabilité que la boutique reçoive deux pots non conformes ou moins de deux pots non conformes.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{h3}Partie B : Campagne publicitaire\end{h3}
Une association de consommateurs décide d'estimer la proportion de personnes satisfaites par l'utilisation de cette crème.
\par
Elle réalise un sondage parmi les personnes utilisant ce produit. Sur 140 personnes interrogées, 99 se déclarent satisfaites.
\par
Estimer, par intervalle de confiance au seuil de 95 \%, la proportion de personnes satisfaites parmi les utilisateurs de la crème.
\input{_footer}