\input{_header}
\meta{url}{/exercices/calcul-reduction-brevet-metropole-2014/}
\meta{pid}{1821}
\meta{titre}{Calculs de réductions - Brevet Métropole 2014}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 2 - 6 points\end{h2}
Léa a besoin de nouveaux cahiers. pour les acheter au meilleurs prix, elle étudie les offres promotionnelles de trois magasins. Dans ces trois magasins, le modèle de cahier dont elle a besoin a le même prix avant promotion.
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
     \hline
     \textbf{Magasin A} & \textbf{Magasin B} & \textbf{Magasin C}
     \\ \hline
     Cahier à l'unité <br>ou <br>Lot de 3 cahiers pour le prix de deux & Pour un cahier acheté, <br>le deuxième à moitié prix. & 30\% de réduction <br>sur chaque cahier acheté.
     \\ \hline
\end{tabularx}
\begin{enumerate}
     \item
     Expliquer pourquoi le magasin C est plus intéressant si elle n'achète qu'un cahier.
     \item
     Quel magasin doit-elle choisir si elle veut acheter:
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          deux cahiers?
          \item
     trois cahiers?\end{enumerate}
     \item
     La carte de fidélité du magasin C permet d'obtenir 10\% de réduction sur le ticket de caisse, y compris sur les articles ayant déjà bénéficié d'une première réduction.
     \par
Léa possède cette carte de fidélité, elle l'utilise pour acheter un cahier. Quel pourcentage de réduction totale va-t-elle obtenir?\end{enumerate}
\input{_footer}