\input{_header}
\meta{url}{/exercices/limites-racine-carree/}
\meta{pid}{1293}
\meta{titre}{Limites et racine carrée}
\meta{type}{exercices}
%
Soit la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par :
\par
$f\left(x\right)=\sqrt{x^2+x+1}-x$
\begin{enumerate}
     \item
     Calculer $\lim\limits_{x\rightarrow -\infty }f\left(x\right)$
     \item
     Calculer $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty }f\left(x\right)$
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \textbf{Remarque préliminaire : }
     $f$ est bien définie sur $\mathbb{R}$ car pour tout $x \in  \mathbb{R}$ $x^{2}+x+1 > 0$; en effet le discriminant de $x^{2}+x+1$ vaut $\Delta =-3 < 0$ donc $x^{2}+x+1$ est toujours du signe de $a=1$ donc strictement positif.
     \begin{enumerate}
          \item
          En $-\infty $ :
          \par
          $x^{2}+x+1=x^{2}\left(1+\frac{1}{x}+\frac{1}{x^{2}}\right)$
          \par
          Or :
          \par
          $\lim\limits_{x\rightarrow -\infty }x^{2}=+\infty $
          \par
          $\lim\limits_{x\rightarrow -\infty }\left(1+\frac{1}{x}+\frac{1}{x^{2}}\right)=1$
          \par
          donc par produit:
          \par
          $\lim\limits_{x\rightarrow -\infty }x^{2}+x+1=+\infty $
          \par
          On en déduit que
          \par
          $\lim\limits_{x\rightarrow -\infty }\sqrt{x^{2}+x+1}=+\infty $ (composition de limites)
          \par
          Par ailleurs :
          \par
          $\lim\limits_{x\rightarrow -\infty }-x=+\infty $
          \par
          donc par somme :
          \par
          $\lim\limits_{x\rightarrow -\infty }f\left(x\right)=\lim\limits_{x\rightarrow -\infty }\sqrt{x^{2}+x+1}-x=+\infty $
          \item
          En $+\infty $ :
          \par
          On a une forme indéterminée du type «$\infty -\infty $». On lève l'indétermination en multipliant et en divisant par l'expression conjuguée (voir \mcLien{/methodes/limites/formes-indeterminees}{Méthode : Formes indéterminées}) :
          \par
          $f\left(x\right)=\sqrt{x^{2}+x+1}-x =\frac{\left(\sqrt{x^{2}+x+1}-x \right)\left(\sqrt{x^{2}+x+1} + x \right)}{\sqrt{x^{2}+x+1} + x} $
          \par
          $f\left(x\right)=\frac{\left(\sqrt{x^{2}+x+1}\right)^{2}-x^{2}}{\sqrt{x^{2}+x+1} + x }=\frac{x^{2}+x+1-x^{2}}{\sqrt{x^{2}+x+1} + x }=\frac{x+1 }{\sqrt{x^{2}+x+1} + x }$
          \par
          Cette fois lorsque l'on fait tendre $x$ vers $+\infty $ on a une forme indéterminée du type «$\frac{\infty}{\infty}$»
          \par
          Pour lever l'indétermination on met $x$ en facteur au numérateur et au dénominateur.
          \par
          Au numérateur :
          \par
          $x+1=x \left(1+1/x\right)$
          \par
          Au dénominateur :
          \par
          $\sqrt{x^{2}+x+1} + x = \sqrt{x^{2}+x+1} + x = \sqrt{x^{2}\left(1+1/x+1/x^{2}\right)} +x$
          \par
          Pour $x > 0$, $\sqrt{x^{2}}=x$ donc :
          \par
          $\sqrt{x^{2}+x+1} + x = x\sqrt{1+1/x+1/x^{2}} +x = x \left(\sqrt{1+1/x+1/x^{2}} +1\right)$
          \par
          On obtient donc après simplification par $x$ :
          \par
          $f\left(x\right)=\frac{1+1/x}{\sqrt{1+1/x+1/x^{2}} +1}$
          \par
          Or
          \par
          $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty }1+1/x=1$
          \par
          $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty }\sqrt{1+1/x+1/x^{2}} + 1=2$
          \par
          donc par quotient :
          \par
          $\lim\limits_{x\rightarrow +\infty }f\left(x\right)=\frac{1}{2}$
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}