\input{_header}
\meta{url}{/exercices/arithmetique-spe-bac-s-polynesie-2014/}
\meta{pid}{2693}
\meta{titre}{Arithmétique - Bac S Polynésie 2014 (spé)}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 2  (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats ayant suivi l'enseignement de spécialité}
\par
Dans cet exercice, on appelle numéro du jour de naissance le rang de ce jour dans le mois et numéro du mois de naissance, le rang du mois dans l'année.
\par
Par exemple, pour une personne née le 14 mai, le numéro du jour de naissance est 14 et le numéro du mois de naissance est 5.
\begin{h3}Partie A\end{h3}
Lors d'une représentation, un magicien demande aux spectateurs d'effectuer le programme de calcul (A) suivant :
\ogPrenez le numéro de votre jour de naissance et multipliez-le par 12.
\\ Prenez le numéro de votre mois de naissance et multipliez-le par 37. 
\\Ajoutez les deux nombres obtenus. 
\\Je pourrai alors vous donner la date de votre anniversaire\fg{}.
\par
Un spectateur annonce 308 et en quelques secondes, le magicien déclare : \ogVotre anniversaire tombe le 1er août !\fg{}.
\begin{enumerate}
     \item
     Vérifier que pour une personne née le 1er août, le programme de calcul (A) donne effectivement le nombre $308$.
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Pour un spectateur donné, on note $j$ le numéro de son jour de naissance, $m$ celui de son mois de naissance et $z$ le résultat obtenu en appliquant le programme de calcul (A).
          \par
          Exprimer $z$ en fonction de $j$ et de $m$ et démontrer que $z$ et $m$ sont congrus modulo 12.
          \item
     Retrouver alors la date de l'anniversaire d'un spectateur ayant obtenu le nombre $474$ en appliquant le programme de calcul (A).\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{h3}Partie B\end{h3}
Lors d'une autre représentation, le magicien décide de changer son programme de calcul. Pour un spectateur dont le numéro du jour de naissance est $j$ et le numéro du mois de naissance est $m$, le magicien demande de calculer le nombre $z$ défini par $z=12j+31m$.
\par
\textit{Dans les questions suivantes, on étudie différentes méthodes permettant de retrouver la date d'anniversaire du spectateur.}
\begin{enumerate}
     \item
     \textbf{Première méthode :}
\par
     On considère l'algorithme suivant :
     \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="singleborder" width="600"
          \hline
          Variables : & $j$ et $m$ sont des entiers naturels
          \\ \hline
          Traitement : &  Pour $m$ allant de 1 à 12 faire :
          \\ \hline
          & $  \quad  \quad $Pour $j$ allant de 1 à 31 faire :
          \\ \hline
          & $  \quad   \quad   \quad  \quad $	$z$ prend la valeur $12j+31m$
          \\ \hline
          & $  \quad   \quad   \quad  \quad $	Afficher $z$
          \\ \hline
          & $  \quad  \quad $Fin Pour
          \\ \hline
          & Fin Pour
          \\ \hline
     \end{tabularx}

Modifier cet algorithme afin qu'il affiche toutes les valeurs de $j$ et de $m$ telles que $12j+31m=503$.
\item
\textbf{Deuxième méthode :
}
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
     \item
     Démontrer que $7m$ et $z$ ont le même reste dans la division euclidienne par 12.
     \item
     Pour $m$ variant de 1 à 12, donner le reste de la division euclidienne de $7m$ par 12.
     \item
En déduire la date de l'anniversaire d'un spectateur ayant obtenu le nombre $503$ avec le programme de calcul (B).\end{enumerate}
\item
\textbf{Troisième méthode :}
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
     \item
     Démontrer que le couple $\left(-2 ; 17\right)$ est solution de l'équation $12x+31y=503$.
     \item
     En déduire que si un couple d'entiers relatifs $\left(x ; y\right)$ est solution de l'équation $12x+31y=503$, alors $12\left(x+2\right)=31 \left(17-y\right)$.
     \item
     Déterminer l'ensemble de tous les couples d'entiers relatifs
     \par
     $\left(x ; y\right)$, solutions de l'équation $12x+31y=503$.
     \item
     Démontrer qu'il existe un unique couple d'entiers relatifs $\left(x ; y\right)$ tel que $1 \leqslant  y \leqslant  12$.
     \par
En déduire la date d'anniversaire d'un spectateur ayant obtenu le nombre $503$ avec le programme de calcul (B).\end{enumerate}
\end{enumerate}
\input{_footer}