\input{_header}
\meta{url}{/exercices/matrice-transition/}
\meta{pid}{1165}
\meta{titre}{Matrice de transition (Bac ES Pondichéry 2006)}
\meta{type}{exercices}
%
Pendant la saison estivale, deux sociétés de transport maritime ont l'exclusivité de l'acheminement des touristes entre deux îles du Pacifique. On admet que le nombre de touristes transportés pendant chaque saison est stable.
\par
La société "Alizés" a établi une enquête statistique sur les années 2001 à 2005 afin de prévoir l'évolution de la capacité d'accueil de ses navires.
\par
L'analyse des résultats a conduit au modèle suivant : d'une année sur l'autre, la société "Alizés", notée A, conserve 80\% de sa clientèle et récupère 15 \% des clients de la société concurrente, notée B.
\par
Pour tout entier naturel $n$, on note pour la saison $2005+n$ :\begin{itemize}
     \item
     $a_{n}$ la probabilité qu'un touriste ait choisi la société "Alizés" (A),
     \item
     $b_{n}$ la probabilité qu'un touriste ait choisi l'autre société de transport (B),
     \item
     $P_{n}=\begin{pmatrix} a_{n} & b_{n }\end{pmatrix}$, la matrice traduisant l'état probabiliste,avec $a_{n}+b_{n}=1$.
\end{itemize}
Les résultats pour les probabilités seront arrondies à $10^{-4}$.
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Modéliser le changement de situation par un graphe probabiliste de sommets nommés A et B.
          \item
          On note $M$ la matrice de transition de ce graphe. Compléter la matrice suivante :
          \par
          M=$\begin{pmatrix} 0,8 & \cdots  \\ 0,15 & \cdots \end{pmatrix}$
     \end{enumerate}
     \item
     En 2005, la société "Alizés" a transporté 45 \% des touristes. On a donc $a_{0}=0,45$.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Calculer la probabilité qu'un touriste choisisse la société "Alizés" en 2006.
          \item
          Déterminer la matrice $P_{2}$ et interpréter ces résultats.
     \end{enumerate}
     \item
     Soit $P=\begin{pmatrix} a & b \end{pmatrix}$ avec $a$ et $b$ deux réels positifs tels que $a+b=1$.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Déterminer $a$ et $b$ tels que $P=P \times  M$.
          \item
          En déduire $\lim\limits_{n\rightarrow +\infty }a_{n}$.
          \item
     Interpréter ce résultat.\end{enumerate}
     \item
     On admet qu'en 2015, la probabilité qu'un touriste choisisse la société A est $\frac{3}{7}$ . On interroge quatre touristes choisis au hasard ; les choix des touristes sont indépendants les uns des autres.
     \par
Déterminer la probabilité qu'au moins un des quatre touristes choisisse la société "Alizés" pour ses vacances en 2015.\end{enumerate}
\input{_footer}