\input{_header}
\meta{url}{/exercices/codage-bac-nle-caledonie-2013-2/}
\meta{pid}{1522}
\meta{titre}{Codage - Bac Nle Calédonie 2013}
\meta{type}{exercices}
\meta{canonical}{/exercices/codage-bac-nle-caledonie-2013-2/}
%
\textit{Bac S Nouvelle Calédonie 2013}
\par
On note E l'ensemble des vingt-sept nombres entiers compris entre 0 et 26.
\par
On note A l'ensemble dont les éléments sont les vingt-six lettres de l'alphabet et un séparateur entre deux mots, noté «*» considéré comme un caractère.
\par
Pour coder les éléments de A, on procède de la façon suivante :
\par
\textbf{Premièrement} : On associe à chacune des lettres de l'alphabet, rangées par ordre alphabétique, un nombre entier naturel compris entre 0 et 25, rangés par ordre croissant. On a donc \textit{a} → 0, \textit{b} → 1, ... \textit{z} → 25.
\par
On associe au séparateur «*» le nombre 26.
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{ {\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"     \hline
a       &  b       &  c       &  d       &  e       &  f       &  g       &  h       &  i       &  j       &  k       &  l       &  m       &  n  & o       \\ \hline
0       &  1       &   2       &  3       &   4       &  5       &   6       &  7       &   8       &  9       &   10       &  11       &   12       &  13 & 14   \\ \hline
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{ {\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"     \hline
  p       &  q       &  r       &  s       &  t       &  u       &  v       &  w       &  x       &  y       &  z &  *\\ \hline     
      15       &   13       &  17       &   18       &  19       &   20       &  21       &   22       &  23       &   24       &  25       &   26
	   \\ \hline
\end{tabularx}
On dit que \textit{a} a pour rang 0, \textit{b} a pour rang 1, ... , \textit{z} a pour rang 25 et le séparateur «*» a pour rang 26.
\par
\textbf{Deuxièmement} : à chaque élément \textit{x} de E, l'application \textit{g} associe le reste de la division euclidienne de 4\textit{x}+3 par 27.
\par
On remarquera que pour tout \textit{x} de E, \textit{g}(\textit{x}) appartient à E.
\par
\textbf{Troisièmement} : Le caractère initial est alors remplacé par le caractère de rang \textit{g}(\textit{x}).
\textit{Exemple :} \textit{s} → 18,   \textit{g}(18)=21 et 21 → \textit{v}. Donc la lettre \textit{s} est remplacée lors du codage par la lettre \textit{v}.
\begin{enumerate}
     \item
     Trouver tous les entiers \textit{x} de E tels que \textit{g}(\textit{x})=\textit{x} c'est-à-dire invariants par \textit{g}.
     \par
     En déduire les caractères invariants dans ce codage
     \item
     Démontrer que, pour tout entier naturel \textit{x} appartenant à E et tout entier naturel \textit{y} appartenant à E, si \textit{y} ≡ 4\textit{x}+3 modulo 27 alors \textit{x} ≡ 7\textit{y}+6 modulo 27.
     \par
     En déduire que deux caractères distincts sont codés par deux caractères distincts.
     \item
     Proposer une méthode de décodage.
     \item
Décoder le mot « vfv ».\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item
          \textit{g}(\textit{x})=\textit{x} si et seulement si 0 ≤ \textit{x} ≤ 26 et :
          \par
          4\textit{x}+3 ≡ \textit{x}   (mod. 27)
          \par
          Cette congruence est vérifiée si et seulement si il existe un entier relatif \textit{k} tel que :
          \par
          4\textit{x}+3 = \textit{x}+27\textit{k}
          3\textit{x} = 27\textit{k}−3
          \par
          3\textit{x} = 27\textit{k}−3
          \textit{x} = 9\textit{k}−1Pour \textit{k}≤0, les valeurs de \textit{x} obtenues sont strictement négatives et pour \textit{k} > 3 elles sont strictement supérieures à 26.
          \par
          On obtient donc trois solutions comprises entre 0 et 26 :
          \begin{itemize}
               \item
               \textit{x}=8 (pour \textit{k}=1)
               \item
               \textit{x}=17 (pour \textit{k}=2)
               \item
               \textit{x}=26 (pour \textit{k}31)
          \end{itemize}
          Par conséquent, les caractères invariants dans ce codage sont : \textit{i}, \textit{r}, *.
          \item
          Si \textit{y} ≡ 4\textit{x}+3   (mod. 27) alors :
          \par
          7\textit{y} ≡ 7(4\textit{x}+3)   (mod. 27)
          \par
          7\textit{y} ≡ 28\textit{x}+21   (mod. 27)
\par
Comme 28 ≡ 1  (mod. 27) et 21≡−6  (mod. 27) on a alors :
          \par
          7\textit{y} ≡ \textit{x}−6   (mod. 27)
          \textit{x} ≡ 7\textit{y}+6   (mod. 27)
          \par
          Soient deux entiers naturels \textit{x} et \textit{x}′, compris entre 0 et 26, ayant la même image \textit{y} par \textit{g}. Alors \textit{g}(\textit{x})=\textit{y} et \textit{g}(\textit{x}′)=\textit{y}.
          \par
          Par conséquent, \textit{x} ≡ 7\textit{y}+6   (mod. 27) et \textit{x}′ ≡ 7\textit{y}+6   (mod. 27).
          \par
          Donc, comme \textit{x} est compris entre 0 et 26, \textit{x} est le reste de la division euclidienne de 7\textit{y}+6 par 27 ainsi que \textit{x}′. L'unicité du reste entraîne que \textit{x}=\textit{x}′.
          \par
          Par conséquent, si deux caractères sont codés de façon identique, c'est qu'ils sont identiques. Autrement dit, deux caractères distincts sont codés par deux caractères distincts
          \item
          La formule \textit{x} ≡ 7\textit{y}+6 permet de décoder un caractère. Il suffit de procéder de la façon suivante :
          \begin{itemize}
               \item
               \textbf{1ère étape:} A chaque lettre on associe son rang \textit{y}
               \item
               \textbf{2ème étape} : à chaque valeur de \textit{y} , l'application \textit{h} associe le reste de la division euclidienne de 7\textit{y}+6 par 27.
               \item
               \textbf{3ème étape} : Le caractère initial est alors remplacé par le caractère de rang \textit{h}(\textit{y}) trouvé à la seconde étape.
          \end{itemize}
          \item
          On utilise la méthode décrite précédemment :
          \begin{itemize}
               \item
               \textit{v} → \textit{y}=21;
               \textit{h}(21) est le reste de la division de 7×21+6=153 par 27 donc \textit{h}(21)=18;
               \par
               18 → \textit{s}
               \item
               \textit{f} → \textit{y}=5;
               \textit{h}(5) est le reste de la division de 7×5+6=41 par 27 donc \textit{h}(21)=14;
               \par
               14 → \textit{o}
          \end{itemize}
          Le mot « vfv » se décode : « sos ».
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}