\input{_header}
\meta{url}{/exercices/matrices-et-arithmetique-bac-s-metropole-2018/}
\meta{pid}{9178}
\meta{titre}{Matrices et arithmétique - Bac S Métropole 2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 4 (5 points)\end{h2}
\par
\textbf{Pour les candidats ayant choisi l'enseignement de spécialité \og Mathématiques \fg{} }
\bigbreak
\TitreC{Partie A}
\medbreak
On considère l'équation suivante dont les inconnues $x$ et $y$ sont des entiers naturels~:
\par
\[x^2 - 8y^2 = 1 . \quad(E)\]
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item Déterminer un couple solution $(x~;~y)$ où $x$ et $y$ sont deux entiers naturels.
     \item  On considère la matrice $A = \begin{pmatrix}3&8\\1&3\end{pmatrix}$.
     On définit les suites d'entiers naturels $\left(x_n\right)$ et $\left(y_n\right)$ par~:
     \par
     \begin{center}
          $x_0 = 1,\: y_0 = 0,$ et pour tout entier naturel $n$, $\begin{pmatrix} x_{n+1}\\y_{n+1}\end{pmatrix} = A\begin{pmatrix}x_{n}\\y_{n}\end{pmatrix}.$
     \end{center}
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Démontrer par récurrence que pour tout entier naturel $n$, le couple
          $\left(x_n~;~y_n\right)$ est solution de l'équation $(E)$.
          \item En admettant que la suite $\left(x_n\right)$ est à valeurs strictement positives, démontrer que pour tout entier naturel $n$, on a~: $x_{n+1} > x_n$.
     \end{enumerate}
     \item  En déduire que l'équation $(E)$ admet une infinité de couples solutions.
\end{enumerate}
\bigbreak
\TitreC{Partie B}
\medbreak
Un entier naturel $n$ est appelé un nombre puissant lorsque, pour tout diviseur premier $p$ de $n$,\: $p^2$ divise $n$.
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item Vérifier qu'il existe deux nombres entiers consécutifs inférieurs à $10$ qui sont puissants.
     \medbreak

          L'objectif de cette partie est de démontrer, à l'aide des résultats de la partie A, qu'il existe une infinité de couples de nombres entiers naturels consécutifs puissants et d'en trouver quelques exemples.

     \medbreak
     \item  Soient $a$ et $b$ deux entiers naturels.
     \par
     Montrer que l'entier naturel $n = a^2 b^3$ est un nombre puissant.
     \item  Montrer que si $(x~;~y)$ est un couple solution de l'équation $(E)$ définie dans la partie A, alors $x^2 - 1$ et $x^2$ sont des entiers consécutifs puissants.
     \item  Conclure quant à l'objectif fixé pour cette partie, en démontrant qu'il existe une infinité de couples de nombres entiers consécutifs puissants.
     \par
     Déterminer deux nombres entiers consécutifs puissants supérieurs à $2018$.
\end{enumerate}
\input{_footer}