\input{_header}
\meta{url}{/exercices/fonctions-bac-es-l-asie-2018/}
\meta{pid}{9381}
\meta{titre}{Fonctions – Bac ES/L Asie 2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 4 (6 points)\end{h2}
\par
\textbf{Commun à tous les candidats}
\bigbreak
\TitreC{Partie A}
\medbreak
On a tracé sur le graphique ci-dessous la courbe représentative $\mathscr{C}_f$ d'une fonction $f$ définie sur [0~;~25] par~:
\par
\[f(x) = (ax + b)\text{e}^{- 0,2x}\]
\par
où $a$ et $b$ sont deux nombres réels.
\par
On a représenté également sa tangente $T$ au point A(0~;~ -7). $T$ passe par le point B(2~;~14,2).
\begin{center}
     \begin{extern}%width="500" alt="Courbe représentative fonction Bac ES/L Asie 2018"
          \psset{unit=0.6cm}
          \begin{pspicture*}(-3.5,-1)(25.5,15.5)
               \psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridwidth=0.2pt,gridcolor=lightgray](0,0)(-3.5,0)(25.5,15.5)
               \psaxes[linewidth=0.5pt]{->}(0,0)(-3.5,0)(25.5,15.5)
               \psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{25}{5 x mul 7 add 2.71828 0.2 x mul exp div}
               \psplot[plotpoints=3000,linewidth=1pt]{-2}{2.5}{3.5 x mul 7 add}
               \uput[dr](0,7){A} \uput[r](2,14.2){B} \uput[dr](-2.7,1){$T$} \uput[ur](7,10.4){\blue $\mathcal{C}_f$}
               \psdots(0,7)(2,14.2)
          \end{pspicture*}
     \end{extern}
\end{center}
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item Résoudre graphiquement l'équation $f(x) = 6$.
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Déterminer, par un calcul. le coefficient directeur de la droite $T$.
          \item Exprimer, pour tout $x \in [0~;~25]$,\: $f'(x)$ en fonction de $a$ et $b$.
          \item Montrer que $a$ et $b$ sont solutions du système
          \par
          \[\left\{\begin{array}{r c r}
                    a - 0,2b&=&3,6 \\
                    b&=&7
          \end{array}\right.\]
          En déduire la valeur de $a$.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\bigbreak
\TitreC{Partie B}
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item Étudier les variations de la fonction $f$ définie sur [0~;~25] par
     \par
     \[f(x) = (5x + 7)\text{e}^{- 0,2x}.\]
     \par
     Justifier.
     \item  Montrer que l'équation $f(x) = 6$ admet une unique solution $\alpha$ sur l'intervalle [0~;~25].
     \par
     Donner une valeur approchée au dixième de $\alpha$.
     \item  Un logiciel de calcul formel donne le résultat suivant.
     \par
     \begin{center}
          \begin{extern}%width="300" alt="Calcul formel Bac ES/L Asie 2018"
               \renewcommand\arraystretch{1.8}
               \begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|X|}\hline%
                    \texttt{Dériver} $((- 25x - 160)\text{e}^{- 0,2x}$\\
                    \multicolumn{1}{|r|}{$(5x + 7)\text{e}^{- 0,2x}$}\\ \hline
               \end{tabularx}
          \end{extern}
     \end{center}
     Exploiter ce résultat pour donner la valeur exacte puis la valeur arrondie au millième de
     $\displaystyle\int_0^{25} f(x)\:\text{d}x$.
\end{enumerate}
\bigbreak
\TitreC{Partie C}
\medbreak
Un organisme de vacances souhaite ouvrir un nouveau centre avec une piscine bordée de
sable. Il dispose d'un espace rectangulaire de $25$ mètres de longueur sur $14$ mètres de
largeur et souhaite que la piscine et la \og plage \fg se partagent l'espace comme indiqué sur le schéma ci-dessous.
\par
La bordure est modélisée par la fonction $f$ étudiée dans la partie précédente.
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item Quelle est l'aire en m$^2$ de la zone hachurée représentant la piscine~?
     \item L'organisme décide de remplacer cette piscine par une piscine rectangulaire de 25
     mètres de longueur et de même superficie.
     \par
     Quelle en sera la largeur arrondie au dixième de mètre~?
\end{enumerate}
\medbreak
\begin{center}
     \begin{extern}%width="600" alt="Plan piscine  Bac ES/L Asie 2018"
          \psset{unit=0.7cm}
          \begin{pspicture}(0,0)(25,14)
               \psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridwidth=0.2pt](0,0)(25,14)
               \psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{25}{5 x mul 7 add 2.71828 0.2 x mul exp div}
               \pscustom[fillstyle=hlines,hatchcolor=blue]{
                    \psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{25}{5 x mul 7 add 2.71828 0.2 x mul exp div}
                    \psline(25,0)(0,0)
                    \closepath
               }
               \pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,opacity=0.5]{
                    \psline(0,14)(25,14)
                    \psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{25}{0}{5 x mul 7 add 2.71828 0.2 x mul exp div}
                    \closepath
               }
               \psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.75pt,linecolor=blue]{0}{25}{5 x mul 7 add 2.71828 0.2 x mul exp div}
               \psline[linecolor=blue,linewidth=1.75pt](25,1)(25,0)(0,0)(0,7)
               \rput(17.5,10.5){PLAGE}\rput(7.5,4.5){PISCINE}\uput[ur](7,10.4){\blue $\mathcal{C}_f$}
          \end{pspicture}
     \end{extern}
\end{center}
\input{_footer}