\input{_header}
\meta{url}{/exercices/graphes-probabilistes-bac-es-l-centres-etrangers-2018-spe/}
\meta{pid}{8683}
\meta{titre}{Graphes probabilistes - Bac ES/L Centres étrangers  2018 (spé)}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 2 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats ayant choisi la spécialité \og mathématiques \fg{}}
\medskip
Une société d'autoroute étudie l'évolution de l'état de ses automates de péage en
l'absence de maintenance.
\par
Un automate peut se trouver dans l'un des états suivants~:
\begin{itemize}
     \item fonctionnel (F)~;
     \item en sursis (S) s'il fonctionne encore, mais montre des signes de faiblesse~;
     \item défaillant (D) s'il ne fonctionne plus.
\end{itemize}
La société a observé que d'un jour sur l'autre~:
\begin{itemize}
     \item concernant les automates fonctionnels, 90\,\% le restent et 10\,\% deviennent
     en sursis~;
     \item concernant les automates en sursis, 80\,\% le restent et 20\,\% deviennent
     défaillants.
\end{itemize}
\bigskip
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Reproduire et compléter le graphe probabiliste ci-après qui représente les
          évolutions possibles de l'état d'un automate.
          \begin{center}
               \begin{extern}%width="300" alt="Automate Graphe d'états" style="margin: -3em 0 0 -6em;"
                    \begin{pspicture*}(-1,-1)(7,1.5)%
                         \cnodeput(0,0){A}{\large F}%
                         \cnodeput(3,0){B}{\large S}%
                         \cnodeput(6,0){C}{\large D}%
                         \ncline{->}{A}{B}%
                         \ncline{->}{B}{C}%
                         %\ncloop{A}{A}\ncloop{B}{B}\ncloop{C}{C}
                         \nccircle[angleA=0]{->}{A}{0.4cm}\Bput{\ldots}%
                         \nccircle[angleA=0]{->}{C}{0.4cm}\Bput{1}%
                         \nccircle[angleA=0]{->}{B}{0.4cm}\Bput{\ldots}%
                         \uput[u](1.5,0){\ldots}%
                         \uput[u](4.5,0){\ldots}%
                    \end{pspicture*}
               \end{extern}
          \end{center}
          \item  Interpréter le nombre 1 qui apparaît sur ce graphe.
          \item  Voici la matrice de transition $M = \begin{pmatrix}0,9 &0,1 &0\\0 &0,8 &0,2\\0&0&1\end{pmatrix}$ associée à ce graphe en prenant les sommets dans l'ordre F, S, D.
          Préciser la signification du coefficient $0,2$ dans cette matrice.
     \end{enumerate}
     \item  À compter d'une certaine date, la société relève chaque jour à midi l'état de
     ses automates. On note ainsi pour tout entier naturel $n$~:
     \begin{itemize}
          \item$f_n$ la probabilité qu'un automate soit fonctionnelle $n$-ième jour~;
          \item $s_n$ la probabilité qu'un automate soit en sursis le $n$-ième jour~;
          \item $d_n$ la probabilité qu'un automate soit défaillant le $n$-ième jour.
     \end{itemize}
     On note alors $P_n = \begin{pmatrix}f_n &s_n&d_n \end{pmatrix}$ la matrice ligne de l'état probabiliste le $n$-ième jour.
     Enfin, la société observe qu'au début de l'expérience tous ses automates sont fonctionnels~: on a donc $P_0 = \begin{pmatrix}1 &0 &0\end{pmatrix}$.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Calculer $P_1$.
          \item Montrer que, le 3\up{e} jour, l'état probabiliste est $\begin{pmatrix}0,729 &0,217 &0,054\end{pmatrix}$.
          \item  Vérifier que ce graphe possède un unique état stable $P = \begin{pmatrix}0 &0 &1\end{pmatrix}$.
          Quelle est la signification de ce résultat pour la situation étudiée~?
     \end{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Justifier que pour tout entier naturel $n$, $s_{n+1} = 0,1f_n + 0,8s_n$.
          \item On vérifierait de même que pour tout entier naturel $n$,
          \[d_{n+1} = 0,2s_n + d_n \quad \text{et } \:f_{n+1} = 0,9f_n.\]
          Compléter l'algorithme ci-dessous de sorte qu'il affiche le nombre de jours au
          bout duquel 30\,\% des automates ne fonctionnent plus.
          \begin{center}
               \begin{extern}%width="280" alt="Algorithme automates Bac ES/L Centres étrangers  2018"
                    \begin{tabularx}{0.4\linewidth}{|X|}\hline
                         $D \gets 0$\\
                         $S \gets ...$\\
                         $F \gets 1$\\
                         $N \gets 0$\\
                         Tant que \ldots\\
                         \hspace{1cm}$D \gets 0,2 \times S + D$\\
                         \hspace{1cm}$S \gets 0,1 \times F + 0,8 \times S$\\
                         \hspace{1cm}$F \gets 0,9 \times F$\\
                         \hspace{1cm}$N \gets ...$\\
                         Fin Tant que\\
                         Afficher \ldots\\ \hline
                    \end{tabularx}
               \end{extern}
          \end{center}
          \item  Au bout de combien de jours la proportion d'automates défaillants devient-elle
          supérieure à 30\,\%~?
          \item  Dans le codage de la boucle \og Tant que \fg, l'ordre d'affectation des
          variables $D$, $S$ et $F$ est-il important~? Justifier.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\input{_footer}