\input{_header}
\meta{url}{/exercices/qcm-bac-es-liban-2014/}
\meta{pid}{2150}
\meta{titre}{QCM Estimation - Bac ES/L Pondichéry 2014}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 2   (4 points)\end{h2}
\textbf{Commun à tous les candidats}
\textit{Cet exercice est un questionnaire à choix multiples.
     \par
     Chaque question ci-après comporte quatre propositions de réponse.
     \par
     Pour chacune de ces questions, une seule des réponses proposées est exacte. Indiquer sur la copie le numéro de la question et recopier la réponse choisie. On ne demande pas de justification.
     \par
Chaque réponse exacte rapportera $1$ point, une réponse fausse ou l'absence de réponse n'apporte ni n'enlève de point. }
Un fumeur est dit fumeur régulier s'il fume au moins une cigarette par jour.
\par
En 2010, en France, la proportion notée $p$ de fumeurs réguliers, âgés de 15 à 19 ans, était de $0,236$
\par
(\textit{Source : Inpes})
\par
On a $p=0,236$.
\begin{enumerate}
     \item
     La probabilité que, sur un groupe de 10 jeunes âgés de 15 à 19 ans choisis au hasard et de manière indépendante, aucun ne soit fumeur régulier est, à $10^{-3}$ près:
     \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
          \hline
          \textbf{a}.   0,136 & \textbf{b}.   0 & \textbf{c}.   0,068 & \textbf{d}.   0,764
          \\ \hline
     \end{tabularx}
     \item
     Un intervalle de fluctuation asymptotique au seuil de 0,95 de la fréquence de fumeurs réguliers dans un échantillon de 500 jeunes âgés de 15 à 19 ans est :
     \par
     (Les bornes de chaque intervalle sont données à $10^{-3}$ près)
     \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
          \hline
          \textbf{a}.    [0,198 : 0,274]  & \textbf{b}.  [0,134 ; 0,238] & \textbf{c}.   [0,191 ; 0,281] & \textbf{d}.   [0,192; 0,280]
          \\ \hline
     \end{tabularx}
     \item
     La taille $n$ de l'échantillon choisi afin que l'amplitude de l'intervalle de fluctuation au seuil de 0,95 soit inférieure à 0,01, vaut:
     \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
          \hline
          \textbf{a}.  $n=200$ & \textbf{b}.  $n=400$ & \textbf{c}.   $n=21167$ & \textbf{d}.   $n=27707$
          \\ \hline
     \end{tabularx}
     \item
     Dans un échantillon de 250 jeunes fumeurs réguliers, âgés de 15 à 19 ans, 99 sont des filles.
     \par
     Au seuil de 95\%, un intervalle de confiance de la proportion de filles parmi les fumeurs réguliers âgés de 15 à 19 ans est:
     \par
     (\textit{Les bornes de chaque intervalle sont données à }: $10^{- 2}$ près)
     \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
          \hline
          \textbf{a}.  [0,35 ; 0,45] & \textbf{b}.   [0,33 ; 0,46] &  \textbf{c}.   [0,39 ; 0,40] &  \textbf{d}.   [0,30 ; 0,50]
          \\ \hline
\end{tabularx}\end{enumerate}
\begin{corrige}
     <div>
     Solution rédigée par Abbertrand
     \par
     [pdf-embedder url="/wp-content/uploads/slides/qcm-bac-es-liban-2014/qcm-bac-es-liban-2014.pdf" width="676"]
}
}\end{corrige}
\input{_footer}