\input{_header}
\meta{url}{/exercices/suites-bac-es-l-liban-2018/}
\meta{pid}{7781}
\meta{titre}{Suites - Bac ES/L Liban 2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 2 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats de ES n'ayant pas suivi la spécialité et candidats de L}
\medskip
Maya possède 20~\euro{} dans sa tirelire au 1${^\text{er}}$ juin 2018.
\par
À partir de cette date, chaque mois elle dépense un quart du contenu de sa tirelire puis y place 20~\euro{} supplémentaires.
\par
Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ la somme d'argent contenue dans la tirelire de Maya à la fin du $n$-ième mois. On a $u_0=20$.
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Montrer que la somme d'argent contenue dans la tirelire de Maya à la fin du 1${^\text{er}}$ mois est de 35~\euro.
          \item Calculer $u_2$.
     \end{enumerate}
     \item On admet que pour tout entier naturel $n$, $u_{n+1}=0,75 u_n + 20$.
     \par
     On considère l'algorithme suivant:
     \begin{center}
          \begin{extern}%width="300"
               \begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|X|}
                    \hline
                    $U \longleftarrow 20$\\
                    $N \longleftarrow 0$\\
                    Tant que $U < 70$\\
                    \hspace*{1cm} $U \longleftarrow 0,75 \times U + 20$\\
                    \hspace*{1cm} $N \longleftarrow N+1$\\
                    Fin Tant que\\
                    Afficher $N$\\
                    \hline
               \end{tabularx}
          \end{extern}
     \end{center}
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Recopier et compléter le tableau ci-dessous qui retrace les différentes étapes de l'exécution de l'algorithme. On ajoutera autant de colonnes que nécessaire à la place de celle contenant les pointillés. Arrondir les résultats au centième.
          \begin{center}
               \begin{extern}%width="430"
                    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
                         Valeur de $U$ & 20 & \hspace*{1cm} $\cdots$  \hspace*{1cm}&  & \\ \hline
                         Valeur de $N$ & 0 &  $\cdots$ & & \\ \hline
                         Condition $U<70$ & vrai & $\cdots$  & vrai & faux \\ \hline
                    \end{tabular}
               \end{extern}
          \end{center}
          \item Quelle valeur est affichée à la fin de l'exécution de cet algorithme?
          \par
          Interpréter cette valeur dans le contexte de l'exercice.
     \end{enumerate}
     \item Pour tout entier $n$, on pose $v_n=u_n-80$.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item  Montrer que la suite $(v_n)$ est une suite géométrique de raison $0,75$.
          \item Préciser son premier terme $v_0$.
          \item En déduire que, pour tout entier $n$, $u_n=80-60\times 0,75^{n}$.
          \item Déterminer, au centime près, le montant que Maya possèdera dans sa tirelire au 1${^\text{er}}$ juin 2019.
          \item Déterminer la limite de la suite $(v_n)$.
          \item En déduire la limite de la suite $(u_n)$ et interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\input{_footer}