\input{_header}
\meta{url}{/exercices/qsc-suites-arithmetique-geometrique-1esl-140906/}
\meta{pid}{872}
\meta{titre}{Questions sur le cours : Suites arithmétiques et géométriques}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{enumerate}
     \item
     Qu'est ce qu'une suite arithmétique? Qu'est ce que la raison d'une suite arithmétique?
     \item
     Quelle formule permet de calculer le $n$-ième terme d'une suite arithmétique dont on connait le premier terme $u_{0}$ et la raison $r$ ?
     \item
     Quelle formule permet de calculer le $n$-ième terme d'une suite arithmétique dont on connait un terme quelconque $u_{k}$ et la raison $r$ ?
     \item
     Comment sont situés les points qui représentent une suite arithmétique dans un repère ?
     \item
     A quelle condition une suite arithmétique est-elle strictement croissante ? strictement décroissante?
     \item
     Qu'est ce qu'une suite géométrique? Qu'est ce que la raison d'une suite géométrique?
     \item
     Quelle formule permet de calculer le $n$-ième terme d'une suite géométrique dont on connait le premier terme $u_{0}$ et la raison $r$ ?
     \item
     Quelle formule permet de calculer le $n$-ième terme d'une suite géométrique dont on connait un terme quelconque $u_{k}$ et la raison $q$ ?
     \item
     A quelle condition une suite géométrique de raison et de premier terme strictement positifs est-elle strictement croissante ? strictement décroissante?
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item
          Une suite est arithmétique si chaque terme s'obtient en ajoutant au précédent un nombre réel constant . Cette constante que l'on additionne s'appelle la raison.
          \item
          $u_{n}=u_{0}+n\times r$
          \item
          $u_{n}=u_{k}+\left(n-k\right)\times r$
          \item
          Le nuage de points qui représente une suite arithmétique est formé de points \textbf{alignés}.
          \item
          Une suite arithmétique est strictement croissante si et seulement si sa raison est strictement positive.
          \par
          Une suite arithmétique est strictement décroissante si et seulement si sa raison est strictement négative.
          \item
          Une suite est  géométrique si chaque terme s'obtient en multipliant le précédent par un nombre réel constant . Cette constante multiplicative s'appelle la raison.
          \item
          $u_{n}=u_{0}\times q^{n}$
          \item
          $u_{n}=u_{k}\times q^{n-k}$
          \item
          Une suite géométrique de raison et de premier terme strictement positifs est strictement croissante si et seulement si sa raison est strictement \textbf{supérieure à 1}.
          \par
          Une suite géométrique de raison et de premier terme strictement positifs est strictement décroissante si et seulement si sa raison est strictement \textbf{inférieure à 1}.
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}