\input{_header}
\meta{url}{/exercices/probabilites-bac-es-l-metropole-2018/}
\meta{pid}{9223}
\meta{titre}{Probabilités - Bac ES/L Métropole 2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 1 (6 points)\end{h2}
\textbf{Commun à  tous les candidats}
\medbreak
\emph{Les parties \emph{A} et \emph{B} sont indépendantes.}
\TitreC{Partie A}
Le temps passé par un client, en minute, dans un supermarché peut être modélisé par une variable aléatoire $X$ suivant la loi normale d'espérance $\mu=45$ et d'écart-type $\sigma=12$.
\smallbreak
\emph{Pour tout événement $E$, on note $p(E)$ sa probabilité.}
\begin{enumerate}
     \item Déterminer, en justifiant~:
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item $p(X=10)$
          \item $p(X\geqslant 45)$
          \item $p(21 \leqslant X \leqslant 69)$
          \item $p(21 \leqslant X \leqslant 45)$
     \end{enumerate}
     \item Calculer la probabilité, arrondie au millième, qu'un client passe entre 30 et 60 minutes dans ce supermarché.
     \item Déterminer la valeur de $a$, arrondie à l'unité, telle que $P(X\leqslant a)=0,30$. Interpréter la valeur de $a$ dans le contexte de l'énoncé.
\end{enumerate}
\TitreC{Partie B}
En 2013, une étude a montré que 89\,\% des clients étaient satisfaits des produits de ce supermarché.
\begin{enumerate}
     \item Déterminer un intervalle de fluctuation au seuil de 95\,\% de la proportion de clients satisfaits pour un échantillon de 300 clients pris au hasard en 2013.
     \begin{margeneg}
          Lors d'une enquête réalisée en 2018 auprès de 300 clients choisis au hasard, 280 ont déclaré être satisfaits.
     \end{margeneg}
     \item Calculer la fréquence de clients satisfaits dans l'enquête réalisée en 2018.
     \item Peut-on affirmer, au seuil de 95\,\%, que le taux de satisfaction des clients est resté stable entre 2013 et 2018~? Justifier.
\end{enumerate}
\input{_footer}