\input{_header}
\meta{url}{/exercices/fonction-exponentielle-cout-marginal-bac-es-liban-2009/}
\meta{pid}{1963}
\meta{titre}{Fonction exponentielle Coût marginal - Bac ES Liban 2009}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 3\end{h2}
\textit{6 points - Commun à tous candidats }
\begin{h3}Partie A\end{h3}
On considère la fonction définie sur $ [ 0~;~+\infty [ $ par

\begin{center}
$f\left(x\right)= 10+\left(x-3\right)e^{x}$
\end{center}

\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Déterminer la limite de $f$ en $+ \infty $.
          \item
          Démontrer que $f^{\prime}\left(x\right)=\left(x-2\right)e^{x}$ et étudier le signe de $f^{\prime}\left(x\right)$ sur l'intervalle $\left[0  ; +\infty \right[$.
          \item
          Dresser le tableau de variations de/sur l'intervalle $ [ 0~;~+\infty [ $.
          \item
          En déduire le signe de $f\left(x\right)$ sur l'intervalle $\left[0  ; +\infty \right[$.
     \end{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Démontrer que la fonction $G : x \mapsto   \left(x-4 \right)e^{x}$ est une primitive sur $\left[0  ; +\infty \right[$ de la fonction $g : x \mapsto  \left(x-3 \right)e^{x}$.
          \item
          En déduire une primitive $F$ de la fonction $f$ sur l'intervalle $\left[0  ; +\infty \right[$.
          \item
          Étudier le sens de variation de $F$ sur l'intervalle $\left[0  ; +\infty \right[$.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
 
\begin{h3}Partie B\end{h3}
Une entreprise fabrique $x$ tonnes d'un certain produit, avec $x\in \left[0  ; 4\right]$. Le coût marginal de fabrication pour une production de $x$ tonnes est donné par $f\left(x\right)$ exprimé en \textbf{milliers d'euros}, où $f$ est la fonction définie dans la partie A,.
\begin{enumerate}
     \item
     Les coûts fixes de l'entreprise s'élèvent à 20 000 euros. On assimile le coût total $C$ à une primitive du coût marginal.
     \par
     En utilisant les résultats de la question A  2., déterminer le coût total de fabrication $C\left(x\right)$, exprimé en milliers  d'euros.
     \item
     L'entreprise désire adapter sa production pour atteindre un coût marginal de 11 292 euros.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          En utilisant la partie A  démontrer qu'il est possible d'atteindre un coût marginal de 11 292 euros. 
\par\textit{Dans cette question, toute trace de recherche. même incomplète,  d'initiative non fructueuse sera prise en compte dans l'évaluation.}
          \item
          Déterminer la production correspondante, à 10 kg près.
          \item
          Quel est alors le coût moyen de fabrication ?
          \par
          On rappelle que le quotient $\frac{C\left(x\right)}{x}$ est appelé coût moyen de fabrication pour une production de $x$ tonnes de produit.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\input{_footer}