\input{_header}
\meta{url}{/exercices/suites-bac-es-l-amerique-du-nord-2018/}
\meta{pid}{7879}
\meta{titre}{Suites - Bac ES/L Amérique du Nord  2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats de ES n'ayant pas choisi la spécialité \og mathématiques \fg{} et candidats de L.}
\medskip
Une société propose des contrats annuels d'entretien de photocopieurs. Le directeur de cette société remarque que, chaque année, $14\,\%$ des contrats supplémentaires sont souscrits et $7$ sont résiliés.
\par
En $2017$, l'entreprise dénombrait $120$ contrats souscrits.
\par
On modélise la situation par une suite $(u_n)$ où $u_n$ est le nombre de contrats souscrits l'année $2017+n$.
\par
Ainsi on a $u_0=120$.
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Justifier que, pour tout entier naturel $n$, on a $u_{n+1}=1,14 u_n-7$.
          \item Estimer le nombre de contrats d'entretien en 2018.
     \end{enumerate}
     \item Compte tenu de ses capacités structurelles actuelles, l'entreprise ne peut prendre ne charge que 190 contrats. Au-delà, l'entreprise devra embaucher davantage de personnel.
     \par
     On cherche donc à savoir en quelle année l'entreprise devra embaucher.
     \par
     Pour cela, on utilise l'algorithme suivant~:
     \begin{center}
          \begin{extern}%width="200"
               \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
               \begin{tabularx}{0.3\linewidth}{|X|}
                    \hline
                    $n\longleftarrow 0$\\
                    $u\longleftarrow 120$\\
                    Tant que $\ldots\ldots\ldots$\\
                    \hspace*{1cm} $n\longleftarrow n+1$\\
                    \hspace*{1cm} $\ldots\ldots\ldots$\\
                    Fin Tant que\\
                    Afficher $2017+n$\\
                    \hline
               \end{tabularx}
          \end{extern}
     \end{center}
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Recopier et compléter l'algorithme ci-dessus.
          \item Quelle est l'année affichée en sortie d'algorithme~? Interpréter cette valeur dans le contexte de l'exercice.
     \end{enumerate}
     \item On définit la suite $(v_n)$ par $v_n=u_n-50$ pour tout entier naturel $n$.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Démontrer que la suite $(v_n)$ est une suite géométrique dont on précisera la raison et le premier terme $v_0$.
          \item Exprimer $v_n$ en fonction de $n$ puis démonter que, pour tout entier naturel $n$,
          \par
          \[u_n=70\times 1,14^n+50.\]
          \par
          \item Résoudre par le calcul l'inéquation $u_n>190$.
          \par
          Quel résultat de la question \textbf{2.} retrouve-t-on~?
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\input{_footer}