\input{_header}
\meta{url}{/exercices/determiner-fonction-affine-141006/}
\meta{pid}{639}
\meta{titre}{Déterminer une fonction affine}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{enumerate}
     \item
     Déterminer la fonction affine $f$ dont la représentation graphique passe par les points $A\left(3 ; 0\right)$ et $B\left(1 ; 4\right)$
     \item
     Déterminer la fonction affine $g$ sachant que $g\left(0\right)=1$ et $g\left(1\right)=3$
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item
          La fonction $f$ étant affine, $f\left(x\right)$ peut s'écrire $f\left(x\right)=ax+b$
          \par
          Le coefficient directeur $a$ est égal à (voir \mcLien{/cours/fonctions-lineaires-affines#p70}{Coefficient directeur}) :
          \par
          $a = \frac{y_{B}-y_{A}}{x_{B}-x_{A}}=\frac{4-0}{1-3}=\frac{4}{-2}=-2$
          \par
          Donc $f\left(x\right)=-2x+b$
          \par
          Pour trouver $b$ on écrit que la représentation graphique de $f$ passe par le point $A\left(3 ; 0\right)$, $f\left(3\right)=0$ et par conséquent :
          \par
          $-2\times 3+b=0$
          \par
          $-6+b=0$
          \par
          $b=6$
          \par
          On obtient donc $f\left(x\right)=-2x+6$
          \item
          Comme $g\left(0\right)=1$ et $g\left(1\right)=3$, la représentation graphique de $g$ passe par les points $A\left(0 ; 1\right)$ et $B\left(1 ; 3\right)$.
          \par
          Le coefficient directeur de $g$ est donc égal à :
          \par
          $a = \frac{y_{B}-y_{A}}{x_{B}-x_{A}}=\frac{3-1}{1-0}=2$
          \par
          De plus comme $g\left(0\right)=1$ :
          \par
          $2\times 0+b=1$
          \par
          Donc $b=1$
          \par
          En conclusion : $g\left(x\right)=2x+1$
     \end{enumerate}
\end{corrige}
 
\input{_footer}