\input{_header}
\meta{url}{/exercices/loi-binomiale-bac-es-metropole-2008-2/}
\meta{pid}{1219}
\meta{titre}{Probabilités - Loi binomiale - Bac ES Métropole 2008}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 2 (5 points)\end{h2}
\textit{(Pour les candidats \textbf{n'ayant pas suivi l'enseignement de spécialité})}
\par
Le parc informatique d'un lycée est composé de 200 ordinateurs dont :
\begin{itemize}
     \item
     30 sont considérés comme neufs ;
     \item
     90 sont considérés comme récents ;
     \item
     les autres sont considérés comme anciens.
\end{itemize}
Une étude statistique indique que :
\begin{itemize}
     \item
     5 \% des ordinateurs neufs sont défaillants ;
     \item
     10 \% des ordinateurs récents sont défaillants ;
     \item
     20 \% des ordinateurs anciens sont défaillants.
\end{itemize}
On choisit au hasard un ordinateur de ce parc.
\par
On note les événements suivants :
\begin{itemize}
     \item
     $N$ : « L'ordinateur est neuf » ;
     \item
     $R$ : « L'ordinateur est récent » ;
     \item
     $A$ : « L'ordinateur est ancien » ;
     \item
     $D$ : « L'ordinateur est défaillant » ;
     \item
     $\overline{D} $: l'événement contraire de $D$.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
     \item
     Construire un arbre pondéré décrivant la situation.
     \item
     Calculer la probabilité que l'ordinateur choisi soit neuf et défaillant.
     \item
     Démontrer que la probabilité que l'ordinateur choisi soit défaillant est égale à 0,1325.
     \item
     Déterminer la probabilité que l'ordinateur soit ancien sachant qu'il est défaillant. Donner le résultat sous forme décimale arrondie au centième.
     \item
     Pour équiper le centre de ressources de l'établissement, on choisit au hasard 3 ordinateurs dans le parc. On admet que le parc est suffisamment important pour qu'on puisse assimiler ces choix à des tirages successifs indépendants avec remise.
     \par
     Déterminer la probabilité qu'exactement un des ordinateurs choisis soit défaillant. Donner le résultat sous forme décimale arrondie au centième.
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item
\\
%##
% type=arbre; width=28; wcell=3.5; hcell=1.5
%--
% >N:0,15
% >>D:0,05
% >>\overline{D}:0,95
% >R:0,45
% >>D:0,1
% >>\overline{D}:0,9
% >A:0,4
% >>D:0,2
% >>\overline{D}:0,8
%--
\begin{center}
 \begin{extern}%style="width:28rem" alt="Arbre pondéré"
    \resizebox{11cm}{!}{
       \definecolor{dark}{gray}{0.1}
       \begin{tikzpicture}[scale=.8, line width=.5pt, dark]
       \def\width{3.5}
       \def\height{1.5}
       \tikzstyle{noeud}=[fill=white,circle,draw]
       \tikzstyle{poids}=[fill=white,font=\footnotesize,midway]
    \node[noeud] (r) at ({1*\width},{-2.5*\height}) {$$};
    \node[noeud] (ra) at ({2*\width},{-0.5*\height}) {$N$};
     \draw (r) -- (ra) node [poids] {$0,15$};
    \node[noeud] (raa) at ({3*\width},{0*\height}) {$D$};
     \draw (ra) -- (raa) node [poids] {$0,05$};
    \node[noeud] (rab) at ({3*\width},{-1*\height}) {$\overline{D}$};
     \draw (ra) -- (rab) node [poids] {$0,95$};
    \node[noeud] (rb) at ({2*\width},{-2.5*\height}) {$R$};
     \draw (r) -- (rb) node [poids] {$0,45$};
    \node[noeud] (rba) at ({3*\width},{-2*\height}) {$D$};
     \draw (rb) -- (rba) node [poids] {$0,1$};
    \node[noeud] (rbb) at ({3*\width},{-3*\height}) {$\overline{D}$};
     \draw (rb) -- (rbb) node [poids] {$0,9$};
    \node[noeud] (rc) at ({2*\width},{-4.5*\height}) {$A$};
     \draw (r) -- (rc) node [poids] {$0,4$};
    \node[noeud] (rca) at ({3*\width},{-4*\height}) {$D$};
     \draw (rc) -- (rca) node [poids] {$0,2$};
    \node[noeud] (rcb) at ({3*\width},{-5*\height}) {$\overline{D}$};
     \draw (rc) -- (rcb) node [poids] {$0,8$};
       \end{tikzpicture}
      }
   \end{extern}
\end{center}
%##
Pour trouver $p\left(N\right)$, par exemple, on fait :
          \par
          $p\left(N\right)=\frac{30}{200}=0,15$
          \par
          (On peut, si l'on préfère, donner les probabilités sous forme de pourcentage ou de fraction)
          \item
          La probabilité demandée est :
          \par
          $p\left(N \cap  D\right)=p\left(N\right)\times p_{N}\left(D\right)=0,05\times 0,15=0,0075$
          \par
          où $p_{N}\left(D\right)$ désigne la probabilité de $D$ sachant $N$
          \item
          $N$, $R$ et $A$ forment une partition de l'univers donc :
          \par
          $p\left(D\right)=p\left(D \cap  N\right)+p\left(D \cap  R\right)+p\left(D \cap  A\right)$
          \par
          $p\left(D\right)=p\left(N\right)\times p_{N}\left(D\right)+p\left(R\right)\times p_{R}\left(D\right)+p\left(A\right)\times p_{A}\left(D\right)$
          \par
          $p\left(D\right)=0,15\times 0,05+0,45\times 0,1+ 0,4\times 0,2=0,1325$
          \item
          La probabilité cherchée est :
          \par
          $p_{D}\left(A\right)=\frac{p\left(A \cap  D\right)}{p\left(D\right)}=\frac{p_{A}\left(D\right)\times p\left(A\right)}{p\left(D\right)}$
          \par
          $p_{D}\left(A\right)=\frac{0,2\times 0,4}{0,1325}\approx 0,60$
          \item
          On répète une épreuve de Bernouilli 3 fois de manière indépendante. Si on note $X$ la variable aléatoire comptabilisant le nombre d'ordinateurs défaillants, $X$ suit une loi binomiale de paramètres $p=0,1325$ et $n=3$.
          \par
          La probabilité cherchée est donc :
          \par
          $p\left(X=1\right)=\begin{pmatrix} 3 \\ 1 \end{pmatrix}\times p\times \left(1-p\right)^{2}=3\times 0,1325\times 0,8675^{2}\approx 0,30$
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}