\input{_header}
\meta{url}{/exercices/fonctions-bac-es-l-centres-etrangers-2018/}
\meta{pid}{8664}
\meta{titre}{Fonctions - Bac ES/L Centres étrangers 2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 5 (6 points)\end{h2}
\textbf{Commun à  tous les candidats}
\par
On considère la fonction dérivable $f$ définie sur $I = [0~;~20]$ par~:
\par
\[f(x) = 1~000(x + 5)\text{e}^{- 0,2x}.\]
\medskip
\TitreC{Partie A - Étude graphique}
\medskip
On a représenté sur le graphique ci-dessous, la courbe représentative de la
fonction $f$.
\par
\emph{Répondre aux questions suivantes par lecture graphique.}
\begin{center}
     \begin{extern}%width="600" alt="courbe représentative fonction Bac ES/L Centres étrangers 2018"
          \psset{xunit=0.6cm,yunit=0.0012cm,comma=true}
          \begin{pspicture}(-1,-200)(22,6000)
               \multido{\n=0.0+0.4}{56}{\psline[linecolor=gris,linewidth=0.4pt](\n,0)(\n,6000)}
               \multido{\n=0+2}{12}{\psline[linecolor=gris,linewidth=0.8pt](\n,0)(\n,6000)}
               \multido{\n=0+200}{31}{\psline[linecolor=gris,linewidth=0.4pt](0,\n)(22,\n)}
               \multido{\n=0+1000}{7}{\psline[linecolor=gris,linewidth=0.8pt](0,\n)(22,\n)}
               \multido{\n=0+1000}{6}{\uput[l](0,\n){\np{\n}}}
               \psaxes[linewidth=0.6pt,Dx=2,Dy=6000]{->}(0,0)(0,0)(22,6000)
               \psplot[plotpoints=3000,linewidth=0.75pt,linecolor=red]{0}{20}{x 5 add 1000 mul 2.71828 0.2 x mul exp div}
          \end{pspicture}
     \end{extern}
\end{center}
\bigskip
\begin{enumerate}
     \item Résoudre graphiquement et de façon approchée l'équation $f(x) = 3~000$.
     \item Donner graphiquement une valeur approchée de l'intégrale de [ entre 2 et 8 à
     une unité d'aire près. Justifier la démarche.
\end{enumerate}
\bigskip
\TitreC{Partie B - Étude théorique}
\medskip
\begin{enumerate}
     \item On note $f'$ la dérivée de la fonction [sur [0~;~20].
     \par
     Démontrer que pour tout $x$ de [0~;~20], $f'(x) = - 200x\text{e}^{-0,2x}$.
     \item  En déduire le sens de variation de $f$ et dresser son tableau des variations sur
     l'intervalle [0~;~20]. Si nécessaire, arrondir à l'unité les valeurs présentes dans
     le tableau.
     \item  Démontrer que l'équation $f(x) = 3~000$ admet une unique solution $\alpha$ sur
     [0~;~20], puis donner une valeur approchée de $\alpha$ à $10^{-2}$ près à l'aide de la
     calculatrice.
     \item  On admet que la fonction $F$ définie sur l'intervalle [0~;~20] par l'expression
     \par
     $F(x) = - 5~000(x + 10)\text{e}^{-0,2x}$ est une primitive de la fonction $f$ sur [0~;~20].
     \par
     Calculer $\displaystyle\int_2^8 f(x)\:\text{d}x$. On donnera la valeur exacte, puis la valeur arrondie à
     l'unité.
\end{enumerate}
\bigskip
\TitreC{Partie C - Application économique}
\medskip
La fonction de demande d'un produit est modélisée sur l'intervalle [0~;~20] par la
fonction $f$ étudiée dans les parties A et B.
\par
Le nombre $f(x)$ représente la quantité d'objets demandés lorsque le prix unitaire est
égal à $x$ euros.
\par
Utiliser les résultats de la partie B afin de répondre aux questions suivantes~:
\bigskip
\begin{enumerate}
     \item En-dessous de quel prix unitaire, arrondi au centime, la demande est-elle
     supérieure à 3~000~objets~?
     \item Déterminer la valeur moyenne de la fonction $f$ sur l'intervalle
     [2~;~8]. Interpréter ce résultat.
\end{enumerate}
\input{_footer}