\input{_header}
\meta{url}{/exercices/determiner-lexpression-dun-terme-dune-suite-en-fonction-de-n/}
\meta{pid}{10906}
\meta{titre}{Privé : Déterminer l'expression d'un terme d'une suite en fonction de n}
\meta{type}{exercices}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=1$ et pour tout entier naturel $n$ :
\[ u_{n+1}=\dfrac{u_n}{u_n+1} \]
\par
Le but de cet exercice est de déterminer une formule donnant $u_n$ en fonction de $n$.
\par
On utilisera une méthode différente dans chacune des  parties.
\TitreC{Première méthode : Raisonnement par récurrence}
\begin{enumerate}
     \item %
     Calculer les valeurs de $u_1$, $u_2$, $u_3$ et $u_4$.
     \\
     Conjecturer l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
     \item %
     Démontrer, par récurrence, la conjecture faite à la question précédente.
\end{enumerate}
\TitreC{Deuxième méthode : utilisation d'une suite annexe}
Pour tout entier naturel $n$, on pose $v_n=\dfrac{1}{u_n}$.
\begin{enumerate}
     \item %
     Montrer que la suite $(v_n)$ est une suite arithmétique dont on déterminera le premier terme et la raison.
     \item %
     En déduire l'expression de $v_n$ puis celle de $u_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \TitreC{Première méthode : Raisonnement par récurrence}
     \begin{enumerate}
          \item %
          $u_1 =\dfrac{u_0}{u_0+1}= \dfrac{1}{2}$\\
          $u_2 =\dfrac{u_1}{u_1+1}= \dfrac{1/2}{3/2}=\dfrac{1}{3}$\\
          $u_3 =\dfrac{u_2}{u_2+1}= \dfrac{1/3}{4/3}=\dfrac{1}{4}$\\
          $u_4 =\dfrac{u_3}{u_3+1}= \dfrac{1/4}{5/4}=\dfrac{1}{5}$
          \par
          Les résultats précédents laissent présager que pour tout entier naturel $n$ :
          \[ u_n=\dfrac{1}{n+1} \]
          \item %
          Montrons par récurrence que  pour tout entier naturel $n$ :
          \[ u_n=\dfrac{1}{n+1} \]
          \par
          \textbf{Initialisation :}
          \par
          $u_0=1=\dfrac{1}{0+1}$
          \par
          La propriété est donc vraie au rang $0$.
          \medbreak
          \textbf{Hérédité :}
          \par
          Supposons que, pour un certain entier $n$, $u_n=\dfrac{1}{n+1}$ et montrons que $u_{n+1}=\dfrac{1}{n+2}$~:
          \par
          $u_{n+1}=\dfrac{u_n}{u_n+1} $ (d'après l'énoncé)\par
          $\phantom{u_{n+1}}=\dfrac{1/(n+1)}{1+1/(n+1)} $ (hypothèse de récurrence)\par
          $\phantom{u_{n+1}}=\dfrac{1/(n+1)}{(n+1)/(n+1)+1/(n+1)} $\par
          $\phantom{u_{n+1}}=\dfrac{1/(n+1)}{(n+2)/(n+1)} $ \par
          $\phantom{u_{n+1}}=\dfrac{1}{n+2}.$
          \medbreak
          La propriété est donc héréditaire.
          \medbreak
          \textbf{Conclusion :}
          \par
          On en déduit, d'après le principe de récurrence, que pour tout entier naturel $n$~:
          \[ u_n=\dfrac{1}{n+1}. \]
     \end{enumerate}
     \TitreC{Deuxième méthode : utilisation d'une suite annexe}
     \begin{enumerate}
          \item %
          Pour montrer que la suite $(v_n)$ est arithmétique, montrons que $v_{n+1}-v_n$ est constant.
          \par
          D'après l'énoncé, pour tout entier naturel $n$~:
          \par
          $v_{n+1} -v_n = \dfrac{1}{u_{n+1}} - \dfrac{1}{u_n}$\par
          $\phantom{v_{n+1} -v_n} = \dfrac{1}{u_n/(u_n+1)} - \dfrac{1}{u_n}$\par
          $\phantom{v_{n+1} -v_n} = \dfrac{u_n+1}{u_n} - \dfrac{1}{u_n}$\par
          $\phantom{v_{n+1} -v_n} = \dfrac{u_n}{u_n} = 1.$
          \par
          La suite  $(v_n)$ est donc une suite arithmétique de raison $r=1$.
          \par
          Son premier terme est : \\
          $v_0=\dfrac{1}{u_0}=1.$
          \item %
          On en déduit donc que pour tout entier naturel $n$~:
          \par
          $v_n=v_0+nr=1+n.$
          \medbreak
          Par conséquent, pour tout entier naturel $n$~:
          $u_n=\dfrac{1}{v_n}=\dfrac{1}{n+1}.$
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}