\input{_header}
\meta{url}{/exercices/famille-fonctions/}
\meta{pid}{3827}
\meta{titre}{Famille de fonctions}
\meta{type}{exercices}
%
On considère les fonctions $f_n$ définies sur $\mathbb{R} \backslash \{1\}$ par :
\begin{center}$f_n(x)=\frac{1-nx}{x-1}$\end{center}
où $n$ est un entier relatif quelconque.
\par
On note $(C_n)$ la courbe représentative de $f_n$ dans un repère orthonormal $(O;I,J)$.
\begin{enumerate}
     \item
     Montrer que pour tout entier $n$, la courbe $(C_n)$ passe par le point $A(0;-1)$.
     \item
     Caractériser  la courbe $(C_{1})$ représentant la fonction $f_{1}$.
     \item
     Déterminer, suivant les valeurs de $n$, le sens de variation de la fonction $f_n$.
     \item
     Tracer les courbes $(C_{0})$, $(C_{1})$ et $(C_{2})$ dans le même repère.
     \item
     On note $(T_n)$ la tangente à la courbe $(C_{n})$ au point $A$.
     \par
     Donner les équations des droites $(T_{0})$ et $(T_{2})$ et tracer ces droites sur la figure précédente.
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item
\cadre{rouge}{Rappel}{ % id=r010
Pour montrer que la courbe représentative d'une fonction $f$ passe par un point $A(x_A;y_A)$, il suffit de montrer que $f(x_A)=y_A$
}
     Pour tout entier $n$ :
     \par
     $f_n(0)=\frac{1-n \times 0}{0-1}=\frac{1}{-1}=-1$
     \par
     ~
     \par
     Donc la courbe $(C_n)$ passe par le point $A$ de coordonnées $A(0;-1)$.
     \item
     Pour $n=1$ et $x \in \mathbb{R} \backslash \{1\}$ on obtient :
     \par
     $f_1(x)=\frac{1-x}{x-1}==\frac{-(x-1)}{x-1}=-1$
     \par
     La fonction $f_1$ est donc constante et égale à $-1$ sur $\mathbb{R} \backslash \{1\}$.
     \par
     Il faut toutefois faire attention au fait que $f_1$ n'est pas définie pour $x=1$. La courbe $(C_1)$ est donc la droite parallèle à l'axe des abscisses passant par le point $A(0;-1)$ (d'après la question précédente) dont on a retiré le point d'abscisse $1$ (voir figure à la question \textbf{4.}).
     \item
     $f_n$ est dérivable sur son ensemble de définition comme quotient de fonctions dérivables.
     \par
     $f_n$ est de la forme $\frac{u}{v}$ avec :
     \par
     $u(x)=1-nx$ donc $u^{\prime}(x)=-n$
     \par
     $v(x)=x-1$ donc $v^{\prime}(x)=1$
     \par
     On obtient alors :
     \par
     $f^{\prime}(x)=\frac{u^{\prime}(x)v(x)-u(x)v(x)^{\prime}}{v(x)^2}$$=\frac{-n(x-1)-(1-nx)}{(x-1)^2}=\frac{n-1}{(x-1)^2}$
     \par
     $f^{\prime}$ est du signe de $n-1$ :
     \begin{itemize}
          \item
          si $n  < 1$, $f^{\prime}$ est négative sur $\mathbb{R} \backslash \{1\}$ donc $f$ est \textbf{décroissante} sur $]-\infty ; 1[$ et sur $]1 ; +\infty[$
          \item
          si $n  > 1$, $f^{\prime}$ est positive sur $\mathbb{R} \backslash \{1\}$ donc $f$ est \textbf{croissante} sur $]-\infty ; 1[$ et sur $]1 ; +\infty[$
          \item
          si $n=1$, $f$ est constante sur $\mathbb{R} \backslash \{1\}$. Ce cas a été traité à la question précédente.
     \end{itemize}
     \item
     Voir graphique ci-dessous.
     \item
     L'équation de la tangente à $(C_0)$ au point $A$ d'abscisse $0$ est :
     \par
     $y=f_0^{\prime}(0)(x-0)+f_0(0)$
     \par
     Or $f_0(0)=-1$ (d'après la question \textbf{1.})
     \par
     et $f_0^{\prime}(x)=-\frac{1}{(x-1)^2}$ (d'après la question \textbf{3.}) donc $f^{\prime}_0(0)=-1$
     \par
     L'équation de $(T_0)$ est donc
     \par
     $y=-x-1$
     \par
     De même, l'équation de $(T_2)$ est :
     \par
     $y=f_2^{\prime}(0)(x-0)+f_2(0)$
     \par
     avec  $f_2(0)=-1$ et $f_2^{\prime}(x)=\frac{1}{(x-1)^2}$ donc $f^{\prime}_2(0)=1$
     \par
     L'équation de $(T_2)$ est donc
     \par
     $y=x-1$
     \par
     Les droites $(T_0)$ et $(T_2)$ sont représentées ci-dessous :

\begin{center}
\imgsvg{famille-fonctions-2}{0.3}% alt="Famille de fonctions" style="width:50rem"
\end{center}

\end{enumerate}
\input{_footer}