\input{_header}
\meta{url}{/exercices/graphes-bac-es-polynesie-2018-spe/}
\meta{pid}{9328}
\meta{titre}{Graphes – Bac ES Polynésie 2018 (spé)}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats ayant choisi la spécialité \og mathématiques \fg{}}
\medbreak
Un journaliste britannique d'une revue consacrée à l'automobile doit tester les autoroutes
françaises. Pour remplir sa mission, il décide de louer une voiture et de circuler entre six grandes villes françaises~: Bordeaux $(B)$, Lyon $(L)$, Marseille $(M)$, Nantes $(N)$, Paris $(P)$ et Toulouse $(T)$.
\smallbreak
Le réseau autoroutier reliant ces six villes est modélisé par le graphe ci-dessous sur lequel les sommets représentent les villes et les arêtes les liaisons autoroutières entre ces villes.
\begin{center}
     \begin{extern}%width="300" alt="Graphe Bac ES/L Polynésie 2018"
          \resizebox{8cm}{!}{
               \begin{pspicture}(7,6.5)
                    \rput[t](2.6,2.8){\cnode*{2pt}{A}}\rput[r](2.6,2.8){~~$N$~~}
                    \rput[tr](2.4,5.7){\cnode*{2pt}{B}} \rput[br](2.4,5.8){$P$}
                    \rput[tr](3.6,3.4){\cnode*{2pt}{C}}\rput[br](3.6,3.5){$L$~~}
                    \rput[ur](5.7,3){\cnode*{2pt}{D}}\rput[tr](5.7,3){$M$~~}
                    \rput[tr](2,1.2){\cnode*{2pt}{E}}\rput[tr](2,1.1){$B$~~}
                    \rput[br](6.3,0.7){\cnode*{2pt}{F}}  \rput[tl](6.3,0.7){~~$T$}
                    \ncarc[arcangle=30]{A}{B} \ncarc[arcangle=-30]{C}{B}
                    \ncarc[arcangle=70]{B}{F}\ncarc[arcangle=-60]{B}{E}
                    \ncarc[arcangle=-30]{C}{A}\ncarc[arcangle=30]{C}{E}
                    \ncarc[arcangle=-30]{C}{F}\ncarc[arcangle=-30]{D}{C}
                    \ncarc[arcangle=30]{D}{F}\ncarc[arcangle=-30]{A}{E}
                    \ncarc[arcangle=30]{F}{E}
               \end{pspicture}
          }
     \end{extern}
\end{center}
\bigbreak
\TitreC{Partie A}
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Quel est l'ordre du graphe~?
          \item Le graphe est-il complet~? Justifier la réponse.
     \end{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item On admet que le graphe est connexe. Le journaliste envisage de parcourir chacune des
          liaisons modélisées sur le graphe une fois et une seule. Est-ce possible~? Justifier la réponse.
          \item Le journaliste va-t-il pouvoir louer sa voiture dans un aéroport parisien, parcourir chacune des liaisons une et une seule fois puis rendre la voiture dans le même aéroport~? Justifier la réponse.
     \end{enumerate}
     \item  On nomme $G$ la matrice d'adjacence du graphe (les villes étant rangées dans l'ordre
     alphabétique). On donne~:
     \par
     \begin{center}
          $G = \begin{pmatrix}
               0 &\ldots &0 &1 &1 &1 \\
               \ldots&0 &1 &1 &1 &1\\
               0 &1 &\ldots &0 &\ldots &1\\
               1 &1 &0 &0 &1 &0 \\
               1 &1 &\ldots &1 &0 &1\\
               1 &1 &1 &0 &1 &0
          \end{pmatrix} $
          ~  et ~ $G^3 = \begin{pmatrix}
               10 &13 &5 &10 &11 &12\\
               13 &12 &8 &11 &13 &12\\
               5 &8 &2 &5 &5 &7\\
               10 &11 &5 &6 &10 &7\\
               11 &13& 5 &10 &10 &12\\
               12 &12 &7 &7 &12 &8
          \end{pmatrix}$
     \end{center}
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Recopier et compléter la matrice d'adjacence.
          \item Alors qu'il se trouve à Paris, le rédacteur en chef demande au journaliste d'être à Marseille exactement trois jours plus tard pour assister à une course automobile. Le journaliste décidechaque jour de s'arrêter dans une ville différente.
          \par
          Déterminer le nombre de trajets possibles.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\bigbreak
\TitreC{Partie B}
\medbreak
On a indiqué sur le graphe ci-dessous le temps nécessaire en minutes pour parcourir chacune des liaisons autoroutières.
\begin{center}
     \begin{extern}%width="300" alt="Graphe pondéré Bac ES/L Polynésie 2018"
          \resizebox{8cm}{!}{
               \begin{pspicture}(7,6.5)
                    \rput[t](2.6,2.8){\cnode*{2pt}{A}}\rput[r](2.6,2.8){~~$N$~~}
                    \rput[tr](2.4,5.7){\cnode*{2pt}{B}} \rput[br](2.4,5.8){$P$}
                    \rput[tr](3.6,3.4){\cnode*{2pt}{C}}\rput[br](3.6,3.5){$L$~~}
                    \rput[ur](5.7,3){\cnode*{2pt}{D}}\rput[tr](5.7,3){$M$~~}
                    \rput[tr](2,1.2){\cnode*{2pt}{E}}\rput[tr](2,1.1){$B$~~}
                    \rput[br](6.3,0.7){\cnode*{2pt}{F}}  \rput[tl](6.3,0.7){~~$T$}
                    \ncarc[arcangle=30]{A}{B}\ncput*{222} \ncarc[arcangle=-30]{C}{B}\ncput*{268}
                    \ncarc[arcangle=60]{B}{F}\ncput*{391}\ncarc[arcangle=-60]{B}{E}\ncput*{340}
                    \ncarc[arcangle=-30]{C}{A}\ncput*{396}\ncarc[arcangle=30]{C}{E}\ncput*{336}
                    \ncarc[arcangle=-30]{C}{F}\ncput*{305}\ncarc[arcangle=-30]{D}{C}\ncput*{214}
                    \ncarc[arcangle=30]{D}{F}\ncput*{236}\ncarc[arcangle=-30]{A}{E}\ncput*{206}
                    \ncarc[arcangle=30]{F}{E}\ncput*{153}
               \end{pspicture}
          }
     \end{extern}
\end{center}
Le journaliste se trouve à Nantes et désire se rendre le plus rapidement possible à Marseille.
\par
Déterminer un trajet qui minimise son temps de parcours.
\input{_footer}