\input{_header}
\meta{url}{/exercices/probabilites-matrice-transition-bac-es-amerique-nord-2008/}
\meta{pid}{1190}
\meta{titre}{Matrice de transition-Bac ES Amérique du Nord 2008}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 2\end{h2}
\textit{(5 points) - Candidats ayant suivi l'enseignement de spécialité}
\par
\textit{Les parties I et II sont indépendantes.}
\par
\textbf{Partie I (calculs exacts demandés)}
\par
Sur une route, deux intersections successives "a" et "b" sont munies de feux tricolores. On suppose que ces feux ne sont pas synchronisés et fonctionnent de manière indépendante. On admet que :
\begin{itemize}
     \item
     La probabilité que le feu de "a" soit vert est égale à $\frac{3}{4}$,
     \item
     La probabilité que le feu de "b" soit vert est égale à $\frac{1}{2}$.
\end{itemize}
On note A l'événement : "le feu de "a" est vert", B l'événement "le feu de "b" est vert".
\par
Un automobiliste passe successivement aux deux intersections "a" et "b".
\begin{enumerate}
     \item
     Calculer la probabilité qu'à son passage, les deux feux soient verts.
     \item
     Calculer la probabilité qu'à son passage, il rencontre au moins un feu vert.
\end{enumerate}
\par
\textbf{Partie II (résultats demandés à $10^{-2}$ près)}
\par
Pour se rendre à son travail, Mathurin rencontre une succession d'intersections de feux tricolores dont le fonctionnement est décrit si-dessous :
\par
A chaque intersection :
\begin{itemize}
     \item
     Si le feu est vert, il le sera à l'intersection suivante avec la probabilité 0,9 ou sera rouge avec la probabilité 0,05.
     \item
     Si le feu est orange, il le sera à l'intersection suivante avec la probabilité 0,1 ou sera vert avec la probabilité 0,8.
     \item
     Si le feu est rouge, il le sera à l'intersection suivante avec la probabilité 0,5 ou sera orange avec la probabilité 0,05.
\end{itemize}
$n$ étant un entier naturel non nul, on note :
\begin{itemize}
     \item
     $V_{n}$ la probabilité que Mathurin rencontre un feu vert à la n-ième intersection,
     \item
     $O_{n}$ la probabilité que Mathurin rencontre un feu orange à la n-ième intersection,
     \item
     $R_{n}$ la probabilité que Mathurin rencontre un feu rouge à la n-ième intersection,
     \item
     $P_{n}=\left(V_{n} \quad O_{n} \quad R_{n}\right)$ la matrice traduisant l'état probabiliste du n-ième feu tricolore.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Construire un graphe probabiliste pour décrire cette situation.
          \item
          Donner la matrice de transition $M$ complétée de ce graphe :
          \par
          $M = \begin{pmatrix}  \cdots & 0,05 & 0,05 \\ 0,8 & \cdots & 0,1 \\ 0,45 & \cdots & 0,5 \end{pmatrix}$
     \end{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Si le premier feu rencontré est vert, donner la matrice $P_{1}$ de l'état inital puis calculer $P_{2}$.
          \item
          On donne $P_{3}=\left(0,87 \quad 0,05 \quad 0,08\right)$. Quelle est la probabilité que le quatrième feu soit vert ?
     \end{enumerate}
     \item
     Si le premier feu rencontré est rouge, donner la matrice $P_{1}$ de l'état initial puis calculer $P_{2}$.
     \item
     On remarque que, quelle que soit la couleur du premier feu rencontré, on obtient à partir d'un certain rang n : $P_{n}=\left(0,85 \quad 0,05 \quad 0,10\right)$.
\\
     Donner une interprétation concrète de ce résultat.
\end{enumerate}
\input{_footer}