\input{_header}
\meta{url}{/exercices/matrices-de-transition-bac-es-asie-2018-spe/}
\meta{pid}{9377}
\meta{titre}{Matrices de transition – Bac ES Asie 2018 (spé)}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats de la série ES ayant choisi la spécialité \og mathématiques \fg{}}
\bigbreak
Pour la nouvelle année, Lisa prend la bonne résolution d'aller au travail tous les matins à
vélo. Le premier jour, très motivée, Lisa se rend au travail à vélo. Par la suite, elle se rend toujours au travail à vélo ou en voiture.
\par
Elle se rend compte que~:
\begin{indent}
     \begin{itemize}
          \item si elle a pris son vélo un jour, cela renforce sa motivation et elle reprend le vélo le lendemain avec une probabilité de $0,7$~;
          \item si elle a pris sa voiture un jour, la probabilité qu'elle reprenne la voiture le lendemain est de $0,5$.
     \end{itemize}
\end{indent}
Cette situation peut être modélisée par un graphe probabiliste de sommets A et B où~:
\begin{indent}
     \begin{itemize}
          \item $A$ est l'événement \og Lisa prend le vélo \fg{}~;
          \item B est l'événement \og Lisa prend la voiture \fg.
     \end{itemize}
\end{indent}
On note, pour tout entier naturel $n$ non nul~:
\begin{indent}
     \begin{itemize}
          \item $a_n$ la probabilité que Lisa aille au travail à vélo le jour $n$~;
          \item $b_n$ la probabilité que Lisa aille au travail en voiture le jour $n$.
     \end{itemize}
\end{indent}
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Traduire les données par un graphe probabiliste.
          \item En déduire la matrice de transition $M$.
     \end{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Donner les valeurs de $a_1$ et $b_1$ correspondant à l'état initial.
          \item Calculer la probabilité arrondie au centième que Lisa prenne le vélo le 8$^{e}$ jour.
     \end{enumerate}
     \item Déterminer l'état stable du graphe puis interpréter le résultat obtenu.
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Montrer que, pour tout nombre entier naturel $n$ non nul~: $a_{n+1} = 0,7a_n + 0,5b_n$.
          \item En déduire que pour tout entier naturel non nul $n$~: $a_{n+1} = 0,2a_n + 0,5$.
     \end{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Recopier et compléter l'algorithme suivant permettant de déterminer le plus petit entier $n$ tel que $a_n < 0,626$.
          \begin{center}
               \begin{extern}%width="200" alt="algorithme Bac ES Asie 2018"
                    \begin{tabularx}{0.3\linewidth}{|X|}\hline
                         $N \gets 1$\\
                         $A \gets 1$\\
                         Tant que \ldots faire\\
                         \hspace{1cm}$A \gets \ldots$\\
                         \hspace{1cm}$N \gets \ldots $\\
                         Fin Tant que\\ \hline
                    \end{tabularx}
               \end{extern}
          \end{center}
          \item Quelle est la valeur de $N$ après exécution de l'algorithme~? Interpréter ce
          résultat.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\medbreak
\input{_footer}