\input{_header}
\meta{url}{/methode/algorithme-euclide-etendu/}
\meta{pid}{1543}
\meta{titre}{Algorithme d'Euclide étendu}
\meta{type}{methode}
%
L'algorithme d'Euclide étendu permet, outre le calcul le calcul du PGCD de deux entiers naturels non nuls $a$ et $b$, de déterminer les entiers relatifs $u$ et $v$ tels que $au+bv=PGCD\left(a;b\right)$.
\par
On procède comme pour l'algorithme d'Euclide (voir \mcLien{/methode/algorithme-euclide-etendu}{algorithme d'Euclide})  mais à chaque étape on cherche à écrire le reste $r$ comme combinaison linéaire de $a$ et de $b$.
\begin{h3}Exemple\end{h3}
On veut monter que a=135 et b=101 sont premiers entre eux et on recherche les entiers relatifs $u$ et $v$ tels que $135u+101v=1$.
\par
(le tableau ci-dessous peut être obtenu avec l'outil \mcLien{/solver/coefficients-bezout?a=135&b=101}{Outil : Coefficient de Bézout})
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
     \hline
     &  \textbf{Dividende} & \textbf{Diviseur} & 	\textbf{q} & 	\textbf{r} & \textbf{Combinaison}
     \\ \hline
     \textbf{1} & 135 & 	101 & 	1	 & 34 & 	34 = 135 - 1×101 \newline 34 = 1×a - 1×b
     \\ \hline
     \textbf{2} & 101 & 	34 & 	2 & 	33 & 	33 = 101 - 2×34 \newline 33 = (0×a + 1×b) - 2×(1×a - 1×b) \newline 33 = -2×a + 3×b
     \\ \hline
     \textbf{3} & 34 & 	33 & 	1 & 	1 & 	1 = 34 - 1×33
\newline
1 = (1×a - 1×b) - 1×(-2×a + 3×b)
\newline
1 = 3×a - 4×b
     \\ \hline
     \textbf{4} & 33 & 	1 & 	33 & 	0	   &
     \\ \hline
\end{tabularx}
\par
\textbf{Ligne 1 :} On effectue la division euclidienne de 135 par 101. Le quotient est 1 et le reste 34.
\par
Cette division s'écrit : 135 = 1×101 + 34
\par
On en déduit (colonne combinaison) que 34 = 135 - 1×101
\par
Par conséquent, 34 s'écrit comme combinaison linéaire de a et de b :
\begin{center}\textbf{34 = 1×a - 1×b}\end{center}
\par
\textbf{Ligne 2 :} Dans la colonne "Dividende", on place le diviseur de la ligne précédente soit 101.
\par
Dans la colonne "Diviseur", on place le reste de la ligne précédente soit 34.
\par
On effectue ensuite la division euclidienne de 101 par 34. Le quotient est 2 et le reste 33.
\par
Cette division s'écrit : 101 = 2×34 + 33
\par
c'est à dire 33 = 101 - 2×34
\par
Or 101 = 0×a + 1×b (ou plus simplement 101 = b...)
\par
et d'après la\textbf{ ligne 1} : 34 = 1×a - 1×b
\par
par conséquent : 33 = (0×a + 1×b) - 2×(1×a - 1×b)
\par
33 s'écrit donc  comme combinaison linéaire de a et de b :
\begin{center}\textbf{33 = -2×a + 3×b}\end{center}
\par
\textbf{Ligne 3 :} Dans la colonne "Dividende", on place le diviseur de la ligne précédente soit 34.
\par
Dans la colonne "Diviseur", on place le reste de la ligne précédente soit 33.
\par
On effectue alors la division euclidienne de 34 par 33. Le quotient est 1 et le reste est également 1.
\par
Cette division s'écrit : 34 = 1×33 + 1
\par
c'est à dire 1=34-1×33
\par
Or d'après la \textbf{ligne 1 :} 34 = 1×a - 1×b
\par
et d'après la \textbf{ligne 2} : 33 = -2×a + 3×b
\par
par conséquent : 1 = (1×a - 1×b) - 1×(-2×a + 3×b)
\par
1 s'écrit donc  comme combinaison linéaire de a et de b :
\begin{center}\textbf{1 = 3×a - 4×b}\end{center}
\par
\textbf{Ligne 4 : }\textit{(facultative ici, car on trouve r=1 à l'étape précédente; on sait donc déjà que $a$ et $b$ sont premiers entre eux)}
\par
Dans la colonne "Dividende", on place le diviseur de la ligne précédente soit 33.
\par
Dans la colonne "Diviseur", on place le reste de la ligne précédente soit 1.
\par
On effectue la division euclidienne de 33 par 1 : le reste est nul donc on a donc terminé le calcul.
\par
Le PGCD est le dernier entier non nul dans la colonne des restes. C'est donc 1.
\par
\textbf{Conclusion :}135 et 101 sont premiers entre eux.
\par
La ligne 3 donne l'égalité de Bézout :
\begin{center}\textbf{3×a - 4×b = 1}\end{center}
c'est à dire :
\begin{center}\textbf{3×135 - 4×101 = 1}\end{center}
\input{_footer}