\input{_header}
\meta{url}{/methode/determiner-le-centre-et-le-rayon-dun-cercle-a-partir-de-son-equation/}
\meta{pid}{11187}
\meta{titre}{Déterminer le centre et le rayon d'un cercle à partir de son équation}
\meta{type}{methode}
%
\cadre{rouge}{Méthode}{ % id=m010
     Dans cette fiche, on cherchera à déterminer si une équation du type~:
     \[
     x^2 +y^2 +ax+by+c=0
     \]
     correspond à l'équation d'un cercle et, si c'est le cas, à déterminer les coordonnées du centre et du rayon de ce cercle.
}% fin méthode
On utilisera, pour cela, le \mcLien{https://www.maths-cours.fr/cours/produit-scalaire\#t110}{résultat suivant}~:
\cadre{bleu}{Rappel}{ % id=r015
     Le plan est rapporté à un repère orthonormé $\left(O, \vec{i}, \vec{j}\right)$.
     \par
     Soit $ \Omega ( \alpha  ;  \beta) $ un point quelconque du plan et $r$ un réel positif.
     \par
     Une équation du cercle de centre $ \Omega $ et de rayon $r$ est :
     \[
     \left(x- \alpha \right)^{2}+\left(y- \beta \right)^{2}=r^{2}
     \]
}%
\textbf{L'objectif} sera donc de chercher si l'équation $x^2 +y^2 +ax+by+c=0 $ peut s'écrire sous la forme $\left(x- \alpha \right)^{2}+\left(y- \beta \right)^{2}=r^{2}$.
\medbreak
\textbf{En pratique}, pour déterminer si l'ensemble cherché est un cercle et déterminer les éléments caractéristiques de ce cercle, on procède de la manière suivante~:
\begin{enumerate}
     \item
     on regroupe les termes en  $x$ et les termes en $y$
     \item
     on fait apparaître des carrés de la forme $(x -  \alpha )^2 $ et $(y -  \beta )^2 $ en utilisant des identités remarquables
     \item
     On écrit l'équation sous la forme $(x- \alpha )^2 +(y -  \beta )^2 = \gamma $ ;\\
     À partir de cette équation~:
     \begin{itemize}
          \item
          si $ \gamma >0$ , l'ensemble cherché est un cercle de centre  $ \Omega ( \alpha ; \beta )$ et de rayon $r=\sqrt{ \gamma }$ .
          \item
          si $ \gamma =0$ , l'ensemble cherché est le point $ \Omega ( \alpha ; \beta )$
          \item
          si $ \gamma <0$ , l'ensemble cherché est l'ensemble vide.
     \end{itemize}
\end{enumerate}
\bloc{orange}{Exemple 1}{ % id=e020
     \cadre{vert}{Énoncé}{ % id=r020
          Déterminer l'ensemble des points  $M$ tels que~:
          \[
          x^2 +y^2 +2x - 4y=0
          \]
     }% fin énoncé
     \begin{enumerate}
          \item
          En regroupant les termes en $x$ et les termes en $y$ on obtient~:\\
          $x^2 +2x+ y^2  - 4y=0$
          \item
          $x^2 +2x$ est le début de l'identité remarquable~:  $x^2 +2x+1=(x+1)^2.$ \\
          Donc $x^2 +2x=(x+1)^2 - 1$
          \newpar
          De la même manière, $y^2  - 4y$ est le début de l'identité remarquable~: $y^2  - 4y+4=(y - 2)^2 $ \\
          Donc $y^2  - 4y=(y - 2)^2  - 4$
          \item
          En utilisant les résultats précédents, l'équation de départ peut s'écrire sous la forme~:\\
          $(x+1)^2 - 1+(y - 2)^2  - 4=0$
          \newpar
          C'est-à-dire~:\\
          $(x+1)^2+(y - 2)^2 =5$ \\
          $(x - ( - 1))^2+(y - 2)^2 =\left(\sqrt{5}\right)^2 $
          \newpar
          L'ensemble des points  $M$ cherché est donc le cercle de centre  $ \Omega ( - 1~;~2)$ et de rayon  $\sqrt{5}.$
          \begin{center}
               \begin{extern} %width="400" alt=""
                    \resizebox{8cm}{!}{
                         %
                         \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
                              \begin{axis}[
                                   x=1.0cm,y=1.0cm,
                                   axis lines=middle,
                                   ymajorgrids=true,
                                   xmajorgrids=true,
                                   xmin=-5.0,
                                   xmax=3.0,
                                   ymin=-1.0,
                                   ymax=5.0,
                                   xtick={-5.0,-4.0,...,3.0},
                                   ytick={-1.0,0.0,...,5.0},]
                                   \clip(-5.,-1.) rectangle (3.,5.);
                                   \draw [line width=0.4pt,color=ffqqqq] (-1.,2.) circle (2.23606797749979cm);
                                   \draw [color=ffqqqq](-1.2,2.2) node{$\Omega$};
                                   \begin{scriptsize}
                                        \draw [fill=ffqqqq] (-1.,2.) circle (1.0pt);
                                        \draw [fill=tttttt] (0.,0.) circle (1.0pt);
                                        \draw[color=tttttt] (0.2,-0.3) node {$O$};
                                   \end{scriptsize}
                              \end{axis}
                         \end{tikzpicture}
                    }
               \end{extern}
          \end{center}
          \textbf{Remarque} : Ce cercle passe par l'origine du repère puisque l'équation est vérifiée pour $x=0$ et $y=0.$
     \end{enumerate}
}% fin exemple
\bloc{orange}{Exemple 2}{ % id=e030
     \cadre{vert}{Énoncé}{ % id=r030
          Quel est l'ensemble des points  $M( x ; y )$ dont les coordonnées vérifient~:
          \[
          x^2 +y^2 +x - 3y+7=0 \quad ?
          \]
     }% fin énoncé
     \begin{enumerate}
          \item
          On commence par regrouper les termes en $x$ et les termes en $y$~:\\
          $x^2 +x+ y^2  - 3y + 7=0$
          \item
          $x^2 +x$ est le début de l'identité remarquable~:  $x^2 +x+\frac{ 1 }{ 4 }=\left(x+\frac{ 1 }{ 2 }\right)^2$ \\
          Donc $x^2 +x=\left(x+\frac{ 1 }{ 2 }\right)^2 - \frac{ 1 }{ 4 } $
          \newpar
          $y^2  - 3y$ est le début de l'identité remarquable~: $y^2  - 3y+\frac{ 9 }{ 4 }=\left(y - \frac{ 3 }{ 2 }\right)^2 $ \\
          Ce qui donne : $y^2  - 3y=\left(y - \frac{ 3 }{ 2 }\right)^2  - \frac{ 9 }{ 4 } $
          \item
          Finalement, notre équation peut s'écrire~:\\
          $\left(x+\frac{ 1 }{ 2 }\right)^2 - \frac{ 1 }{ 4 } +\left(y - \frac{ 3 }{ 2 }\right)^2  - \frac{ 9 }{ 4 } + 7 =0$
          \newpar
          Ou encore~:\\
          $\left(x+\frac{ 1 }{ 2 }\right)^2  + \left(y - \frac{ 3 }{ 2 }\right)^2 =  - \frac{ 9 }{ 2 }$
          \newpar
          La somme de deux carrés ne peut jamais être strictement négative~; par conséquent, l'équation n'admet aucun couple solution.
          \newpar
          L'ensemble cherché est donc l'ensemble vide.
     \end{enumerate}
}% fin exemple
\bloc{orange}{Exemple 3}{ % id=e040
     \cadre{vert}{Énoncé}{ % id=r040
          L'équation~:
          \[
          x^2 +y^2 -6x +2y+10=0
          \]
          est-elle l'équation d'un cercle ?
     }% fin énoncé
     \begin{enumerate}
          \item
          Là encore, la première étape consiste à regrouper les termes en $x$ et les termes en $y$~:\\
          $x^2 -6x+ y^2  +2y + 10=0$
          \item
          Ensuite, on recherche le début d'identités remarquables~:
          $x^2 -6x$ est le début de~:  $x^2 -6x+9=\left(x - 3\right)^2$ \\
          Donc $x^2 -6x=\left(x - 3\right)^2-9$
          \newpar
          De même, pour les termes en $y$~:
          $y^2  +2y$ est le début de l'identité remarquable~: $y^2  +2y+1=\left(y+1\right)^2 $ \\
          Ce qui donne : $y^2  +y=\left(y +1\right)^2  - 1 $
          \item
          L'équation de départ peut alors s'écrire~:\\
          $\left(x - 3\right)^2-9+\left(y +1\right)^2  - 1  + 10 =0$
          \newpar
          Soit~:\\
          $\left(x - 3\right)^2+\left(y +1\right)^2 =0$
          \newpar
          La somme de deux carrés et nulle si et seulement si chacun de ces carrés est nul, c'est-à-dire si et seulement si~:\\
          $x - 3=0$ et $y+1=0.$
          \newpar
          L'équation proposée admet donc un unique couple solution qui est $\left( 3~;~ - 1 \right).$
          \newpar
          L'ensemble d'équation  $x^2 +y^2 -6x +2y+10=0$ est donc réduit au point de coordonnées $\left( 3~;~ - 1 \right).$
     \end{enumerate}
}% fin exemple
\input{_footer}