\input{_header}
\meta{url}{/methode/montrer-quune-suite-croissante-decroissante/}
\meta{pid}{6242}
\meta{titre}{Montrer qu'une suite est croissante (ou décroissante)}
\meta{type}{methode}
%
\cadre{bleu}{Remarque}{%
     Pour simplifier les explications, on supposera que les suites $(u_n)$ étudiées ici sont définies pour tout entier naturel $n$, c'est à dire à partir de $u_0$.
     \par
     Les méthodes ci-dessous se généralisent facilement aux suites commençant à $u_1$, $u_2$, etc.
}
\cadre{vert}{Rappel}{%
     On considère une suite $(u_n)$ définie pour tout entier naturel $n$.
     \begin{itemize}
          \item
          la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{croissante} si pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1} \geqslant u_{n}$
          \item
          la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{décroissante} si pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1} \leqslant u_{n}$
          \item
          la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{constante} si pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1} = u_{n}$
          \item
          la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{strictement croissante} si pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1} > u_{n}$
          \item
          la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{strictement décroissante} si pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1} < u_{n}$
     \end{itemize}
}
\begin{h2}Première méthode\end{h2}
\begin{h3}Étude du signe de $u_{n+1}-u_{n} $ \end{h3}
\cadre{rouge}{Méthode}{% id="m010"
     On calcule $u_{n+1}-u_{n}$ puis on étudie le signe du résultat.
     \begin{itemize}
          \item
          si pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1}- u_{n} \geqslant 0 $, la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{croissante}
          \item
          si pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1}- u_{n} \leqslant 0 $, la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{décroissante}
          \item
          si pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1}- u_{n} = 0 $, la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{constante}
          \item
          si pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1}- u_{n} > 0 $, la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{strictement croissante}
          \item
          si pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1}- u_{n} < 0 $, la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{strictement décroissante}
     \end{itemize}

     \textit{\textbf{Remarque 1} : Pour l'étude du signe on n'oubliera pas que $n$ étant un entier naturel, il est positif ou nul.}
\par
     \textit{\textbf{Remarque 2 }: Une suite peut très bien n'être ni croissante, ni décroissante, ni constante (cas des suites non monotones comme la suite $(u_n)$ définie par  $u_n=(-1)^n$})
}
\bloc{orange}{Exemple 1}{% id="e020"
     Etudier le sens de variation de la suite $(u_n)$ définie pour tout $n \in \mathbb{N}$ par $u_n= \frac{n}{n+1} $.
\par        \textbf{Solution :}
     On calcule $u_{n+1}$ en remplaçant $n$ par $n+1$ dans la formule donnant $u_n$ :
     \par
     $u_{n+1}= \frac{n+1}{(n+1)+1}= \frac{n+1}{n+2} $.
     \par
     Par conséquent :
     \par
     $u_{n+1}-u_n= \frac{n+1}{n+2}- \frac{n}{n+1}  $
     \par
     On réduit au même dénominateur :
     \par
     $u_{n+1}-u_n= \frac{(n+1)^2}{(n+2)(n+1)}- \frac{n(n+2)}{(n+1)(n+2)}  $
     \par
     $u_{n+1}-u_n= \frac{n^2+2n+1}{(n+2)(n+1)}- \frac{n^2+2n}{(n+1)(n+2)}  $
     \\   
     $u_{n+1}-u_n= \frac{1}{(n+1)(n+2)}  $
     \par
     Le numérateur et le dénominateur étant positifs (car $n$ est un entier naturel) $u_{n+1}-u_n >0  $ donc la suite $(u_n)$ est strictement croissante.
}
\bloc{orange}{Exemple 2}{% id="e030"
     Montrer que la suite $(u_n)$ définie par $u_0=0$ et pour tout $n \in \mathbb{N}$ : $u_{n+1}= u_n+n-1 $ est croissante pour $n \geqslant 1$.
\par        \textbf{Solution :}
     $u_{n+1}-u_n= (u_n+n-1)-u_n=n-1  $
     \par
     $u_{n+1}-u_n \geqslant 0 $ pour $n  \geqslant 1$ donc la suite $(u_n)$ est croissante à partir du rang 1.
}
\bloc{orange}{Cas particulier 1 : Suites arithmétiques}{% id="e030"
     Une suite arithmétique de raison $r$ est définie par une relation du type $u_{n+1}=u_n + r$.
     \par
     On a donc $u_{n+1}-u_n=r$
\par        \textbf{Résultat :
          \par
     Une suite arithmétique est croissante (resp. décroissante) si et seulement si sa raison est positive (resp. négative).}
}
\bloc{orange}{Cas particulier 2 : Suites géométriques}{% id="e030"
     On considère une suite géométrique \textbf{de premier terme et de raison tous deux positifs}.
     \par
     Pour une suite géométrique de raison $q$ : $u_{n}=u_0 q^n$.
     \par
     Par conséquent :
     \par
     $u_{n+1}-u_n=u_0 q^{n+1}-u_0 q^n = u_0 q^n(q-1)$
     \par
     $u_{n+1}-u_n$ est donc du signe de $q-1$ (puisqu'on a supposé $u_0$ et $q$ positifs).
\par        \textbf{Résultat :
          \par
     Une suite géométrique de raison $q>0$ et de premier terme $u_0>0$ est croissante (resp. décroissante) si et seulement si $q \geqslant 1$(resp. $q \leqslant 1$).}
}
\begin{h2}Deuxième méthode\end{h2}
\begin{h3}Étude de fonction \end{h3}
\cadre{rouge}{Méthode}{% id="m010"
     Si la suite $(u_n)$ est définie par une \textbf{formule explicite} du type $u_n=f(n)$, on peut étudier les variations de la fonction $x \longmapsto f(x)$ sur $[0; +\infty[ $
     \begin{itemize}
          \item
          si $f$ est croissante (resp. strictement croissante), la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{croissante}  (resp. \textbf{strictement croissante})
          \item
          si $f$ est décroissante (resp. strictement décroissante), la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{décroissante}  (resp. \textbf{strictement décroissante})
          \item
          si $f$ est constante, la suite $\left(u_{n}\right)$ est \textbf{constante}
     \end{itemize}
}
\bloc{orange}{Exemple 3}{% id="e040"
     On reprend la suite $(u_n)$ de \textbf{l'exemple 1} définie pour tout $n \in \mathbb{N}$ par $u_n= \frac{n}{n+1} $.
\par        \textbf{Solution :}
     On définit $f$ sur $[0 ; + \infty [ $ par $f(x)= \frac{x}{x+1} $.
     \\   $f^\prime (x)= \frac{1\times(x+1)-1\times x}{(x+1)^2} = \frac{1}{(x+1)^2} > 0$
     \\   $f^\prime $ est strictement positive sur $[0 ; + \infty [$ donc la fonction $f$ est strictement croissante sur $[0 ; + \infty [$ et la suite $(u_n)$ est \textbf{strictement croissante}.
}
\begin{h2}Troisième méthode\end{h2}
\begin{h3}Démonstration par récurrence (en terminale S) \end{h3}
\cadre{rouge}{Méthode}{% id="m010"
     Si la suite $(u_n)$ est définie par une \textbf{formule par récurrence} (par exemple par une formule du type $u_{n+1}=f(u_n)$), on peut démontrer par récurrence que $u_{n+1} \geqslant u_n$ (resp. $u_{n+1} \leqslant u_n$) pour montrer que la suite est croissante (resp. décroissante)
}
\bloc{orange}{Exemple 4}{% id="e050"
     Soit la suite $(u_n)$ définie sur $\mathbb{N}$ par $u_0=1$ et pour tout $n \in \mathbb{N}   $ : $u_{n+1}=2u_n-3$.
     \par
     Montrer que la suite $(u_n)$ est strictement décroissante.
\par        \textbf{Solution :}
     Montrons par récurrence que pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1} < u_n$.
     \\   \textit{Initialisation}
     $u_0=1$ et $u_1=2 \times 1-3=-1$$u_1 < u_0$ donc la propriété est vraie au rang 0.
     \\   \textit{Hérédité}
     Supposons que la propriété $u_{n+1} < u_n$ est vraie pour un certain entier $n$ et montrons que $u_{n+2} < u_{n+1}$.
     \par
     $ u_{n+1} < u_n  \Rightarrow 2u_{n+1} < 2u_n $
     \par
     $ \phantom{u_{n+1} < u_n}  \Rightarrow 2u_{n+1}-3< 2u_n-3 $
     \par
     $ \phantom{u_{n+1} < u_n}  \Rightarrow u_{n+2}< u_{n+1} $
     \par
     ce qui prouve l'hérédité.
     \\   \textit{Conclusion}
     Pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1} < u_n$ donc la suite $(u_n) $ est strictement décroissante.
}
\bloc{orange}{Exemple 5}{% id="e050"
     Soit la suite $(u_n)$ définie par $u_0=0$ et pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1}=u_n^3+u_n-1$.
     \par
     Etudier le sens de variation de la suite $(u_n)$.
\par        \textbf{Solution :}
     Le calcul des premiers termes ($u_0=0$, $u_1=-1$, $u_2=-3$) laisse présager que la suite $(u_n)$ est strictement décroissante.
     \par
     Montrons par récurrence que pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1} < u_n$.
     \par   \textit{Initialisation}
\\
     $u_0=0$ et $u_1= -1$.
     \par
     $u_1 < u_0$ donc la propriété est vraie au rang 0.
     \par   \textit{Hérédité}
\\
     Supposons que la propriété $u_{n+1} < u_n$ est vraie pour un certain entier $n$ et montrons que $u_{n+2} < u_{n+1}$.
     \par
     Posons $f(x)=x^3+x-1$ pour tout $x \in \mathbb{R}$.
     \par
     Alors :$f^\prime (x) = 3x^2+1$ est strictement positif pour tout réel $x$ donc la fonction $f$ est strictement croissante sur $\mathbb{R}$.
     \par
     Par conséquent :
     \par
     $ u_{n+1} < u_n  \Rightarrow f(u_{n+1}) < f(u_n) $ puisque $f$ est strictement croissante !
     \par
     $ \phantom{u_{n+1} < u_n}  \Rightarrow u_{n+2}< u_{n+1} $
     \par
     ce qui prouve l'hérédité.
     \par   \textit{Conclusion}
\\
     Pour tout entier naturel $n$ : $u_{n+1} < u_n$ donc la suite $(u_n) $ est strictement décroissante.
}
\input{_footer}