\input{_header}
\meta{url}{/supplement/deux-methodes-de-calcul-du-pgcd/}
\meta{pid}{19957}
\meta{titre}{Deux méthodes de calcul du PGCD}
\meta{type}{supplement}
%
\begin{h2} 1 - Méthode des soustractions successives \end{h2}
Cette méthode se base sur le résultat suivant~:
\cadre{rouge}{Théorème}{% id="t60"
     Soient $a$ et $b$ sont deux entiers naturels non nuls avec $a > b$ alors $PGCD\left(a~; b\right) = PGCD\left(b~; a-b\right)$.
}
\bloc{cyan}{Remarque}{% id="r60" 
     L'intérêt de ce théorème est qu'il remplace le calcul du PGCD de deux nombres par le calcul du PGCD de deux nombres plus petits. On peut ainsi calculer un PGCD utilisant plusieurs fois de suite ce théorème (méthode des \textbf{soustractions successives}).
}
\bloc{orange}{Exemple}{% id="e60"
     Calculons le PGCD de $600$ et $315$ par la méthode des soustractions successives.
     \par
     $600-315 =285$ donc $PGCD\left(600~; 315\right)=PGCD\left(315~; 285\right)$
     \par
     $315-285 =30$ donc $PGCD\left(315~; 285\right)=PGCD\left(285~; 30\right)$
     \par
     $285-30 =255$ donc $PGCD\left(285~; 30\right)=PGCD\left(255~; 30\right)$
     \par
     $255-30 =225$ donc $PGCD\left(255~; 30\right)=PGCD\left(225~; 30\right)$
     \par
     $225-30 =195$ donc $PGCD\left(225~; 30\right)=PGCD\left(195~; 30\right)$
     \par
     $195-30 =165$ donc $PGCD\left(195~; 30\right)=PGCD\left(165~; 30\right)$
     \par
     $165-30 =135$ donc $PGCD\left(165~; 30\right)=PGCD\left(135~; 30\right)$
     \par
     $135-30 =105$ donc $PGCD\left(135~; 30\right)=PGCD\left(105~; 30\right)$
     \par
     $105-30 =75$ donc $PGCD\left(105~; 30\right)=PGCD\left(75~; 30\right)$
     \par
     $75-30 =45$ donc $PGCD\left(75~; 30\right)=PGCD\left(45~; 30\right)$
     \par
     $45-30 =15$ donc $PGCD\left(45~; 30\right)=PGCD\left(15~; 30\right)$
     \par
     $30-15 =15$ donc $PGCD\left(30~; 15\right)=PGCD\left(15~; 15\right)$
     \par
     Or évidemment $PGCD\left(15~; 15\right) = 15$ donc finalement~:
     \par
     $PGCD\left(600~; 315\right)=15$.
} % fin exemple
\bloc{cyan}{Remarque}{ % id=r65
     On voit que cette méthode est assez simple au niveau calcul (elle ne requiert que des soustractions) mais elle peut dans certains cas s'avérer assez longue. Une méthode plus rapide est \textbf{l'algorithme d'Euclide.}
} % fin remarque
\begin{h2}2 - Algorithme d'Euclide \end{h2}
L'algorithme d'Euclide utilise le théorème suivant~:
\cadre{rouge}{Théorème}{% id="t70"
     Soient $a$ et $b$ sont deux entiers naturels non nuls avec $a > b$ et $r$ le reste de la division euclidienne de $a$ par $b$.
     \par
     Si $r\neq 0$ alors $PGCD\left(a~; b\right) = PGCD\left(b~; r\right)$.
}
\bloc{cyan}{Remarques}{% id="r70"
     \begin{itemize}
          \item Si $r=0$, cela signifie que $b$ divise $a$ donc dans ce cas $PGCD\left(a;b\right)=b$
          \item Comme le précédent, ce théorème remplace le calcul d'un PGCD par le calcul du PGCD de deux nombres plus petits.
          \par
          On peut, là encore, calculer un PGCD utilisant plusieurs fois de suite ce théorème. cette méthode s'appelle \textbf{l'algorithme d'Euclide} (ou la méthode des \textbf{divisions successives}).
     \end{itemize}
}
\bloc{orange}{Exemple}{% id="e70"
     Calculons, à nouveau, le PGCD de $600$ et $315$ mais avec l'algorithme d'Euclide cette fois~:
     \par
     $600$ \imgsvg{touche-divise}{0.3}% alt="touche division euclidienne" style="width:1.3rem"
     $ 315$~: $ Q=1$ et $R=285$ donc $PGCD\left(600~; 315\right)=PGCD\left(315~; 285\right)$
     \par
     $315$ \imgsvg{touche-divise}{0.3}% alt="touche division euclidienne" style="width:1.3rem"
     $285$~: $ Q=1$ et $R=30$ donc $PGCD\left(315~; 285\right)=PGCD\left(285~; 30\right)$
     \par
     $285 $ \imgsvg{touche-divise}{0.3}% alt="touche division euclidienne" style="width:1.3rem"
     $30$~: $ Q=9$ et $R=15$ donc $PGCD\left(285~; 30\right)=PGCD\left(30~; 15\right)$
     \par
     $30 $ \imgsvg{touche-divise}{0.3}% alt="touche division euclidienne" style="width:1.3rem"
     $15$~: $ Q=2$ et $R=0$
     \par
     On s'arrête car le reste est nul.
     \par
     Le PGCD est \textbf{le dernier reste non nul} donc~:
     \par
     $PGCD\left(600~; 315\right)=15$.
} % fin exemple
\bloc{cyan}{Remarque}{ % id=r80
     Si vous souhaitez vous entraîner à cette méthode, vous pouvez vérifier votre calcul et votre résultat grâce à cet outil~: \mcLien{/solver/algorithme-euclide/}{PGCD Algorithme d'Euclide}
} % fin remarque@
\input{_footer}\input{_header}
\meta{url}{/supplement/deux-methodes-de-calcul-du-pgcd/}
\meta{pid}{19957}
\meta{titre}{Deux méthodes de calcul du PGCD}
\meta{type}{supplement}
%
\begin{h2} 1 - Méthode des soustractions successives \end{h2}
Cette méthode se base sur le résultat suivant~:
\cadre{rouge}{Théorème}{% id="t60"
     Soient $a$ et $b$ sont deux entiers naturels non nuls avec $a > b$ alors $PGCD\left(a~; b\right) = PGCD\left(b~; a-b\right)$.
}
\bloc{cyan}{Remarque}{% id="r60" 
     L'intérêt de ce théorème est qu'il remplace le calcul du PGCD de deux nombres par le calcul du PGCD de deux nombres plus petits. On peut ainsi calculer un PGCD utilisant plusieurs fois de suite ce théorème (méthode des \textbf{soustractions successives}).
}
\bloc{orange}{Exemple}{% id="e60"
     Calculons le PGCD de $600$ et $315$ par la méthode des soustractions successives.
     \par
     $600-315 =285$ donc $PGCD\left(600~; 315\right)=PGCD\left(315~; 285\right)$
     \par
     $315-285 =30$ donc $PGCD\left(315~; 285\right)=PGCD\left(285~; 30\right)$
     \par
     $285-30 =255$ donc $PGCD\left(285~; 30\right)=PGCD\left(255~; 30\right)$
     \par
     $255-30 =225$ donc $PGCD\left(255~; 30\right)=PGCD\left(225~; 30\right)$
     \par
     $225-30 =195$ donc $PGCD\left(225~; 30\right)=PGCD\left(195~; 30\right)$
     \par
     $195-30 =165$ donc $PGCD\left(195~; 30\right)=PGCD\left(165~; 30\right)$
     \par
     $165-30 =135$ donc $PGCD\left(165~; 30\right)=PGCD\left(135~; 30\right)$
     \par
     $135-30 =105$ donc $PGCD\left(135~; 30\right)=PGCD\left(105~; 30\right)$
     \par
     $105-30 =75$ donc $PGCD\left(105~; 30\right)=PGCD\left(75~; 30\right)$
     \par
     $75-30 =45$ donc $PGCD\left(75~; 30\right)=PGCD\left(45~; 30\right)$
     \par
     $45-30 =15$ donc $PGCD\left(45~; 30\right)=PGCD\left(15~; 30\right)$
     \par
     $30-15 =15$ donc $PGCD\left(30~; 15\right)=PGCD\left(15~; 15\right)$
     \par
     Or évidemment $PGCD\left(15~; 15\right) = 15$ donc finalement~:
     \par
     $PGCD\left(600~; 315\right)=15$.
} % fin exemple
\bloc{cyan}{Remarque}{ % id=r65
     On voit que cette méthode est assez simple au niveau calcul (elle ne requiert que des soustractions) mais elle peut dans certains cas s'avérer assez longue. Une méthode plus rapide est \textbf{l'algorithme d'Euclide.}
} % fin remarque
\begin{h2}2 - Algorithme d'Euclide \end{h2}
L'algorithme d'Euclide utilise le théorème suivant~:
\cadre{rouge}{Théorème}{% id="t70"
     Soient $a$ et $b$ sont deux entiers naturels non nuls avec $a > b$ et $r$ le reste de la division euclidienne de $a$ par $b$.
     \par
     Si $r\neq 0$ alors $PGCD\left(a~; b\right) = PGCD\left(b~; r\right)$.
}
\bloc{cyan}{Remarques}{% id="r70"
     \begin{itemize}
          \item Si $r=0$, cela signifie que $b$ divise $a$ donc dans ce cas $PGCD\left(a;b\right)=b$
          \item Comme le précédent, ce théorème remplace le calcul d'un PGCD par le calcul du PGCD de deux nombres plus petits.
          \par
          On peut, là encore, calculer un PGCD utilisant plusieurs fois de suite ce théorème. cette méthode s'appelle \textbf{l'algorithme d'Euclide} (ou la méthode des \textbf{divisions successives}).
     \end{itemize}
}
\bloc{orange}{Exemple}{% id="e70"
     Calculons, à nouveau, le PGCD de $600$ et $315$ mais avec l'algorithme d'Euclide cette fois~:
     \par
     $600$ \imgsvg{touche-divise}{0.3}% alt="touche division euclidienne" style="width:1.3rem"
     $ 315$~: $ Q=1$ et $R=285$ donc $PGCD\left(600~; 315\right)=PGCD\left(315~; 285\right)$
     \par
     $315$ \imgsvg{touche-divise}{0.3}% alt="touche division euclidienne" style="width:1.3rem"
     $285$~: $ Q=1$ et $R=30$ donc $PGCD\left(315~; 285\right)=PGCD\left(285~; 30\right)$
     \par
     $285 $ \input{_header}
\meta{url}{/supplement/deux-methodes-de-calcul-du-pgcd/}
\meta{pid}{19957}
\meta{titre}{Deux méthodes de calcul du PGCD}
\meta{type}{supplement}
%
\begin{h2} 1 - Méthode des soustractions successives \end{h2}
Cette méthode se base sur le résultat suivant~:
\cadre{rouge}{Théorème}{% id="t60"
     Soient $a$ et $b$ sont deux entiers naturels non nuls avec $a > b$ alors $PGCD\left(a~; b\right) = PGCD\left(b~; a-b\right)$.
}
\bloc{cyan}{Remarque}{% id="r60" 
     L'intérêt de ce théorème est qu'il remplace le calcul du PGCD de deux nombres par le calcul du PGCD de deux nombres plus petits. On peut ainsi calculer un PGCD utilisant plusieurs fois de suite ce théorème (méthode des \textbf{soustractions successives}).
}
\bloc{orange}{Exemple}{% id="e60"
     Calculons le PGCD de $600$ et $315$ par la méthode des soustractions successives.
     \par
     $600-315 =285$ donc $PGCD\left(600~; 315\right)=PGCD\left(315~; 285\right)$
     \par
     $315-285 =30$ donc $PGCD\left(315~; 285\right)=PGCD\left(285~; 30\right)$
     \par
     $285-30 =255$ donc $PGCD\left(285~; 30\right)=PGCD\left(255~; 30\right)$
     \par
     $255-30 =225$ donc $PGCD\left(255~; 30\right)=PGCD\left(225~; 30\right)$
     \par
     $225-30 =195$ donc $PGCD\left(225~; 30\right)=PGCD\left(195~; 30\right)$
     \par
     $195-30 =165$ donc $PGCD\left(195~; 30\right)=PGCD\left(165~; 30\right)$
     \par
     $165-30 =135$ donc $PGCD\left(165~; 30\right)=PGCD\left(135~; 30\right)$
     \par
     $135-30 =105$ donc $PGCD\left(135~; 30\right)=PGCD\left(105~; 30\right)$
     \par
     $105-30 =75$ donc $PGCD\left(105~; 30\right)=PGCD\left(75~; 30\right)$
     \par
     $75-30 =45$ donc $PGCD\left(75~; 30\right)=PGCD\left(45~; 30\right)$
     \par
     $45-30 =15$ donc $PGCD\left(45~; 30\right)=PGCD\left(15~; 30\right)$
     \par
     $30-15 =15$ donc $PGCD\left(30~; 15\right)=PGCD\left(15~; 15\right)$
     \par
     Or évidemment $PGCD\left(15~; 15\right) = 15$ donc finalement~:
     \par
     $PGCD\left(600~; 315\right)=15$.
} % fin exemple
\bloc{cyan}{Remarque}{ % id=r65
     On voit que cette méthode est assez simple au niveau calcul (elle ne requiert que des soustractions) mais elle peut dans certains cas s'avérer assez longue. Une méthode plus rapide est \textbf{l'algorithme d'Euclide.}
} % fin remarque
\begin{h2}2 - Algorithme d'Euclide \end{h2}
L'algorithme d'Euclide utilise le théorème suivant~:
\cadre{rouge}{Théorème}{% id="t70"
     Soient $a$ et $b$ sont deux entiers naturels non nuls avec $a > b$ et $r$ le reste de la division euclidienne de $a$ par $b$.
     \par
     Si $r\neq 0$ alors $PGCD\left(a~; b\right) = PGCD\left(b~; r\right)$.
}
\bloc{cyan}{Remarques}{% id="r70"
     \begin{itemize}
          \item Si $r=0$, cela signifie que $b$ divise $a$ donc dans ce cas $PGCD\left(a;b\right)=b$
          \item Comme le précédent, ce théorème remplace le calcul d'un PGCD par le calcul du PGCD de deux nombres plus petits.
          \par
          On peut, là encore, calculer un PGCD utilisant plusieurs fois de suite ce théorème. cette méthode s'appelle \textbf{l'algorithme d'Euclide} (ou la méthode des \textbf{divisions successives}).
     \end{itemize}
}
\bloc{orange}{Exemple}{% id="e70"
     Calculons, à nouveau, le PGCD de $600$ et $315$ mais avec l'algorithme d'Euclide cette fois~:
     \par
     $600$ 1.3
     $ 315$~: $ Q=1$ et $R=285$ donc $PGCD\left(600~; 315\right)=PGCD\left(315~; 285\right)$
     \par
     $315$ \imgsvg{touche-divise}{0.3}% alt="touche division euclidienne" style="width:1.3rem"
     $285$~: $ Q=1$ et $R=30$ donc $PGCD\left(315~; 285\right)=PGCD\left(285~; 30\right)$
     \par
     $285 $ \imgsvg{touche-divise}{0.3}% alt="touche division euclidienne" style="width:1.3rem"
     $30$~: $ Q=9$ et $R=15$ donc $PGCD\left(285~; 30\right)=PGCD\left(30~; 15\right)$
     \par
     $30 $ \imgsvg{touche-divise}{0.3}% alt="touche division euclidienne" style="width:1.3rem"
     $15$~: $ Q=2$ et $R=0$
     \par
     On s'arrête car le reste est nul.
     \par
     Le PGCD est \textbf{le dernier reste non nul} donc~:
     \par
     $PGCD\left(600~; 315\right)=15$.
} % fin exemple
\bloc{cyan}{Remarque}{ % id=r80
     Si vous souhaitez vous entraîner à cette méthode, vous pouvez vérifier votre calcul et votre résultat grâce à cet outil~: \mcLien{/solver/algorithme-euclide/}{PGCD Algorithme d'Euclide}
} % fin remarque@
\input{_footer}
     $30$~: $ Q=9$ et $R=15$ donc $PGCD\left(285~; 30\right)=PGCD\left(30~; 15\right)$
     \par
     $30 $ \imgsvg{touche-divise}{0.3}% alt="touche division euclidienne" style="width=.3rem"
     $15$~: $ Q=2$ et $R=0$
     \par
     On s'arrête car le reste est nul.
     \par
     Le PGCD est \textbf{le dernier reste non nul} donc~:
     \par
     $PGCD\left(600~; 315\right)=15$.
} % fin exemple
\bloc{cyan}{Remarque}{ % id=r80
     Si vous souhaitez vous entraîner à cette méthode, vous pouvez vérifier votre calcul et votre résultat grâce à cet outil~: \mcLien{/solver/algorithme-euclide/}{PGCD Algorithme d'Euclide}
} % fin remarque@
\input{_footer}