\input{_header}
\meta{url}{/exercices/probabilites-bac-es-l-asie-2018/}
\meta{pid}{9373}
\meta{titre}{Probabilités – Bac ES/L Asie 2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 2 (4 points)\end{h2}
\par
\textbf{Commun  à tous les candidats}
\par
Un navigateur s'entraîne régulièrement dans le but de battre le record du monde de
traversée de l'Atlantique à la voile.
\par
\emph{Dans cet exercice, les résultats seront arrondis au millième si nécessaire.}
\par
\emph{Pour tous événements $A$ et $B$, on note $\overline{A}$ l'événement contraire de $A$, $P(A)$ la probabilité de $A$
et si $B$ est de probabilité non nulle, $P_B(A)$ la probabilité de $A$ sachant $B$.}
\medbreak
\TitreC{Partie A}
\medbreak
Le navigateur décide de modéliser la durée de sa traversée en jour par une loi normale de
paramètres $\mu = 7$ et $\sigma= 1$.
\medbreak
\begin{enumerate}
     \item Quelle est la probabilité que le navigateur termine sa course entre $5$ et $8$ jours après le départ~?
     \item Dans sa catégorie de voilier, le record du monde actuel est de $5$ jours.
     Quelle est la probabilité que le navigateur batte le record du monde~?
\end{enumerate}
\medbreak
\TitreC{Partie B}
\medbreak
Une entreprise nommée \og Régate \fg, s'intéresse aux résultats de ce navigateur.
\par
La probabilité qu'il réalise la traversée en moins de 6 jours est de 0,16.
\par
Si le navigateur réalise la traversée en moins de 6 jours, l'entreprise le sponsorise avec une probabilité de 0,95.
\par
Sinon, l'entreprise hésite et le sponsorise avec une probabilité de 0,50.
\par
On note~:
\begin{itemize}
     \item $M$ l'événement \og la traversée est réalisée par le navigateur en moins de 6 jours \fg~;
     \item $F$ l'événement \og l'entreprise sponsorise le navigateur \fg.
\end{itemize}
\medskip
\begin{enumerate}
     \item Représenter cette situation à l'aide d'un arbre pondéré.
     \item  Montrer que la probabilité que l'entreprise ne sponsorise pas le navigateur à la
     prochaine course est $0,428$.
     \item  L'entreprise a finalement choisi de ne pas financer le navigateur.
\\
     Calculer la probabilité que le navigateur ait tout de même réalisé la traversée en moins
     de $6$ jours.
\end{enumerate}
\medbreak
\TitreC{Partie C}
\medbreak
L'entreprise \og Régate \fg sponsorise plusieurs catégories de sportifs dans le monde nautique.
\par
Ces derniers doivent afficher le slogan \og Avec Régate. j'ai 97\,\% de chance d'être sur le podium! \fg.
\par
L'étude des résultats sportifs de l'année a révélé que, parmi $280$ sportifs de chez \og Régate \fg, $263$ sont montés sur le podium. Que penser du slogan~?
\medbreak
\input{_footer}