\input{_header}
\meta{url}{/exercices/probabilites-bac-es-metropole-2013/}
\meta{pid}{2113}
\meta{titre}{Probabilités - Bac ES/L Métropole 2013}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 1   (6 points)\end{h2}
\textbf{Commun à tous les candidats}
\par
Une usine de composants électriques dispose de deux unités de production, A et B.
\par
La production journalière de l'usine A est de $600$ pièces, celle de l'unité B est de $900$ pièces.
\par
On prélève au hasard un composant de la production d'une journée.
\par
La probabilité qu'un composant présente un défaut de soudure sachant qu'il est produit par l'unité A est égale à $0,014$.
\par
La probabilité qu'un composant présente un défaut de soudure sachant qu'il est produit par l'unité B est égale à $0,024$.
\par
On note :
\begin{itemize}
     \item
     $D$ l'évènement : «le composant présente un défaut de soudure»
     \item
     $A$ l'évènement : «le composant est produit par l'unité A»
     \item
     $B$ l'évènement :«le composant est produit par l'unité B»
\end{itemize}
On note $p\left(D\right)$ la probabilité de l'évènement $D$ et $P_{A}\left(D\right)$ la probabilité de l'évènement $D$ sachant que l'évènement $A$ est réalisé.
\begin{h3}Partie A : généralités\end{h3}
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          D'après les données de l'énoncé, préciser $P_{A}\left(D\right)$  et $P_{B}\left(D\right)$.
          \item
     Calculer $p\left(A\right)$ et $p\left(B\right)$.\end{enumerate}
     \item
     Recopier et compléter l'arbre de probabilités ci-dessous :
%##
% type=arbre; width=25; wcell=3.5; hcell=1.5
%--
% >A:...
% >>D:...
% >>\overline{D}:...
% >B:...
% >>D:...
% >>\overline{D}:...
%--
\begin{center}
 \begin{extern}%style="width:25rem" alt="Arbre pondéré"
    \resizebox{11cm}{!}{
       \definecolor{dark}{gray}{0.1}
       \begin{tikzpicture}[scale=.8, line width=.5pt, dark]
       \def\width{3.5}
       \def\height{1.5}
       \tikzstyle{noeud}=[fill=white,circle,draw]
       \tikzstyle{poids}=[fill=white,font=\footnotesize,midway]
    \node[noeud] (r) at ({1*\width},{-1.5*\height}) {$$};
    \node[noeud] (ra) at ({2*\width},{-0.5*\height}) {$A$};
     \draw (r) -- (ra) node [poids] {$...$};
    \node[noeud] (raa) at ({3*\width},{0*\height}) {$D$};
     \draw (ra) -- (raa) node [poids] {$...$};
    \node[noeud] (rab) at ({3*\width},{-1*\height}) {$\overline{D}$};
     \draw (ra) -- (rab) node [poids] {$...$};
    \node[noeud] (rb) at ({2*\width},{-2.5*\height}) {$B$};
     \draw (r) -- (rb) node [poids] {$...$};
    \node[noeud] (rba) at ({3*\width},{-2*\height}) {$D$};
     \draw (rb) -- (rba) node [poids] {$...$};
    \node[noeud] (rbb) at ({3*\width},{-3*\height}) {$\overline{D}$};
     \draw (rb) -- (rbb) node [poids] {$...$};
       \end{tikzpicture}
      }
   \end{extern}
\end{center}
%##
\item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Calculer $p\left(A \cap  D\right)$ et $p\left(B \cap  D\right)$.
          \item
          En déduire $p\left(D\right)$.
          \item
          On prélève dans la-production totale un composant présentant un défaut de soudure. Quelle est la probabilité qu'il provienne de l'unité A ?
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{h3}Partie B : contrôle de qualité\end{h3}
On suppose que les composants doivent présenter une résistance globale comprise entre $195$ et $205$ ohms.
\par
On admet que la variable aléatoire $R$ qui, à un composant prélevé au hasard dans la production, associe sa résistance, suit une loi normale de moyenne $\mu =200,5$ et d'écart-type $\sigma =3,5$.
\par
On prélève un composant dans la production.
\textit{Les résultats seront arrondis à $0,0001$ près ; ils pourront être obtenus à l'aide de la calculatrice ou de la table fournie en annexe 1. }
\begin{enumerate}
     \item
     Calculer la probabilité $p_{1}$ de l'évènement : « La résistance du composant est supérieure à $211$ ohms ».
     \item
     Calculer la probabilité $p_{2}$ de l'évènement : « La résistance du composant est comprise dans l'intervalle de tolérance indiqué dans l'énoncé ».
     \item
     On prélève au hasard dans la production trois composants. On suppose que les prélèvements sont indépendants l'un de l'autre et que la probabilité qu'un composant soit accepté est égale à $0,84$.
     \par
Déterminer la probabilité $p$ qu'exactement deux des trois composants prélevés soient acceptés.\end{enumerate}
\input{_footer}