\input{_header}
\meta{url}{/exercices/calcul-dinterets-en-python/}
\meta{pid}{11636}
\meta{titre}{Calcul d'intérêts en Python}
\meta{type}{exercices}
%
On place un capital de 10~000~euros sur un compte rémunéré à 1,5\% d'intérêts par an (à intérêts composés).
\par
\begin{enumerate}
     \item
     Compléter le programme Python ci-dessous afin qu'il affiche le capital disponible au bout de 5 ans. 
\begin{lstlisting}[language=Python]
C=10000
for i in range (...) :
   C = ...
print(C)
\end{lstlisting}
\item
On souhaite savoir au bout de combien d'années le capital aura dépassé 12~000~euros.
\par
Compléter le programme Python ci-dessous afin qu'il affiche ce nombre d'années.
\begin{lstlisting}[language=Python]
C=10000
n=0
while ...:
   n = ...
   C = ...
print(...)
\end{lstlisting}
Répondre à la question posée en utilisant ce programme.
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item
          Le capital $ C' $ obtenu après un an en plaçant un montant $C$ à $ t = 1,5\% $ est~:
          \par
          $C' = C \left( 1 + \frac{ t }{ 100 } \right) $\nosp$= C \left( 1 + \frac{ 1,5 }{ 100 } \right) =1,015\ C$.
          \par
          On doit effectuer cette opération cinq fois pour obtenir le capital au bout de 5 ans.
          \par
          On peut donc compléter le programme comme suit~:
\begin{lstlisting}[language=Python]
C=10000
for i in range (5) :
   C = 1.015*C
print(C)
     \end{lstlisting}
     On obtient comme résultat $ 10~772,84 $ (arrondi au centime).
     \item
     Comme on ne connait pas, au départ, le nombre d'itérations, on va utiliser une boucle non bornée \texttt{while}
     \par
     On reste dans la boucle tant que \texttt{C < 12000} et chaque passage on incrémente le nombre d'années \texttt{n} et on calcule le nouveau capital \texttt{C}.
     \par
     À la sortie de la boucle, on affiche le nombre d'années \texttt{n}.
\begin{lstlisting}[language=Python]
C=10000
n=0
while C < 12000 :
   n = n + 1
   C = 1.015*C
print(n)
\end{lstlisting}
\end{enumerate}
Ce programme affiche le résultat 13.
\par
Le capital dépassera donc 12~000~euros au bout de 13 ans.
\end{corrige}
\input{_footer}