\input{_header}
\meta{url}{/exercices/graphes-probabilistes-bac-es-l-amerique-du-nord-2018/}
\meta{pid}{7887}
\meta{titre}{Graphes probabilistes - Bac ES/L Amérique du Nord  2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats de ES ayant choisi la spécialité \og mathématiques \fg{}}
\medskip
Deux entreprises concurrentes \og Alphacopy \fg{} et \og Betacopy \fg{} proposent des contrats annuels d'entretien de photocopieurs. Ces deux entreprises se partagent le marché des contrats d'entretien sur un secteur donné.
\par
\smallskip
\par
Le patron de Alphacopy remarque que, chaque année~:
\begin{itemize}
     \item 15\,\% des clients qui avaient souscrit un contrat d'entretien chez Alphacopy décident de souscrire un contrat d'entretien chez Betacopy. Les autres restent fidèles à Alphacopy~:
     \item 25\,\% des clients qui avaient souscrit un contrat d'entretien chez Betacopy décident de souscrire un contrat d'entretien chez Alphacopy. Les autres restent fidèles à Betacopy.
\end{itemize}
\smallskip
\par
On définit les événements suivants~:
\begin{itemize}
     \item $A$~: \og le client est sous contrat avec  l'entreprise Alphacopy \fg{}~:
     \item $B$~: \og le client est sous contrat avec l'entreprise Betacopy \fg{}.
\end{itemize}
\smallskip
\par
À partir de 2017, on choisit au hasard un client ayant un contrat d'entretien de photocopieurs et on note, pour tout entier naturel $n$~:
\par
\smallskip
\par
\begin{itemize}
     \item $a_n$ la probabilité que le client soit sous contrat avec l'entreprise Alphacopy l'année $2017+n$~:
     \item $b_n$ la probabilité que le client soit sous contrat avec l'entreprise Betacopy l'année $2017+ n$.
\end{itemize}
On note $P_n=\begin{pmatrix} a_n & b_n\end{pmatrix}$ la matrice ligne de l'état probabiliste pour l'année $2017+n$.
\par
\smallskip
\par
L'objectif de l'entreprise Alphacopy est d'obtenir au moins 62\,\% des contrats d'entretien des photocopieurs.
\begin{center}\begin{h3}Partie A \end{h3}\end{center}
\begin{enumerate}
     \item Représenter le graphe probabiliste de cette situation et donner la matrice de transition $M$ associée à ce graphe dont les sommets sont pris dans l'ordre alphabétique.
     \item Montrer que $P = \begin{pmatrix} 0,625 & 0,375\end{pmatrix}$ est un état stable de la matrice.
     \item À votre avis, l'entreprise Alphacopy peut-elle espérer atteindre son objectif~?
\end{enumerate}
\begin{center}\begin{h3}Partie B \end{h3}\end{center}
En 2017, on sait que 46\,\% des clients ayant un contrat d'entretien de photocopieurs étaient sous contrat avec l'entreprise Alphacopy.
\par
On a ainsi $P_0=\begin{pmatrix} 0,46 & 0,54\end{pmatrix}$.
\begin{enumerate}
     \item On rappelle que pour tout entier naturel $n$, $P_{n+1}=P_n \times M$.
     \par
     Démontrer que, pour tout entier naturel $n$, $a_{n+1}= 0,85 a_n + 0,25 b_n$ puis que
     \par
     \[a_{n+1} = 0,60 a_n + 0,25.\]
     \par
     \item À l'aide de l'algorithme ci-dessous, on cherche à déterminer en quelle année l'entreprise Alphacopy atteindra son objectif.
     \begin{center}
          \begin{extern}%width="10"
               \begin{tabular}{|p{3.5cm}|}
                    \hline
                    $n \leftarrow 0$\\
                    $a\leftarrow 0,46$\\
                    Tant que \ldots\ldots\ldots\\
                    \hspace*{1cm} $n\leftarrow n+1$\\
                    \hspace*{1cm} \ldots\ldots\ldots\\
                    Fin Tant que\\
                    Afficher $2017+n$\\
                    \hline
               \end{tabular}
          \end{extern}
     \end{center}
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Recopier et compléter l'algorithme ci-dessus.
          \item Quelle est l'année en sortie de l'algorithme~? Interpréter cette valeur dans le contexte de l'exercice.
     \end{enumerate}
     \item On définit la suite $\left(u_n\right)$ par $u_n=a_n-0,625$ pour tout entier naturel $n$.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Démontrer que la suite $\left(u_n\right)$ est une suite géométrique dont on précisera la raison et le premier terme $u_0$.
          \item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$ puis démontrer que, pour tout entier $n$,
          \par
          \[a_n=-0,165 \times 0,60^n + 0,625.\]
          \par
          \item Résoudre par le calcul l'inéquation $a_n \geqslant 0,62$.
          \par
          Quel résultat de la question \textbf{2.} retrouve-t-on~?
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\input{_footer}