\input{_header}
\meta{url}{/exercices/statistiques-salaires/}
\meta{pid}{703}
\meta{titre}{Statistiques : Salaire médian - quartiles}
\meta{type}{exercices}
%
La grille des salaires des employés d'une PME est données par le tableau ci-dessous :
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
     \hline
 $ \textbf{Catégorie}   $ &  Ouvrier simple  &  Ouvrier qualifié  &  Cadre moyen  &  Cadre supérieur  &  Dirigeant
     \\ \hline
    $  \textbf{Effectif}$   &  40  &  19  &  12  &  8  &  1
     \\ \hline
    $  \textbf{Salaire en euros}$  &  950  &  1300  &  1700  &  3500  &  8000
     \\ \hline
\end{tabularx}
\begin{enumerate}
     \item
     Quel est l'effectif total de l'entreprise ? Calculer le salaire moyen.
     \item
     Quel est le salaire médian pour cette entreprise.
     \item
     Quels sont les premier et troisième quartiles?
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item
          L'effectif total est :
          \par
          $N=40+19+12+8+1=80$
          \par
          Le salaire moyen s'obtient en faisant la moyenne pondérée des salaires :
          \par
          $m=\frac{40\times 950+19\times 1300+12\times 1700+8\times 3500+1\times 8000}{80} $\nosp$ =1488,75$ euros
          \item
          L'effectif étant pair, le salaire médian est la moyenne des salaires de l'employé de rang $\frac{n}{2}$ (dans l'échelle des salaires) et de l'employé de rang $\frac{n}{2}+1$ (voir \mcLien{/cours/seconde/statistiques-organisation-representation-donnees}{cours}).
          \par
          Il s'agit ici des 40ème et 41ème employés. Le 40ème employé est un ouvrier simple et le 41ème est un ouvrier qualifié.
          \par
          Le salaire médian est donc :
          \par
          $M=\frac{950+1300}{2}=1125$ euros
          \item
          On procède différemment pour le calcul des quartiles. On divise l'effectif total par $4 : 80$÷$4=20$.
          \par
          Le \textbf{premier} quartile est le salaire du 20ème employé donc $Q_{1}=950$ euros.
          \par
          Le \textbf{troisième} quartile est le salaire du 60ème employé (cadre moyen) donc $Q_{3}=1700$ euros.
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}