\input{_header}
\meta{url}{/exercices/probabilites-conditionnelles-arbre-pondere/}
\meta{pid}{1028}
\meta{titre}{Probabilités conditionnelles - Arbre pondéré}
\meta{type}{exercices}
%
La médiathèque d'une université possède des DVD de deux provenances, les DVD reçus en dotation et les DVD achetés.
\par
Par ailleurs, on distingue les DVD qui sont de production européenne et les autres.
\par
On choisit au hasard un de ces DVD.
\par
On note :
\begin{itemize}
     \item
     $D$ l'événement « le DVD a été reçu en dotation » et $\overline{D}$ l'événement contraire,
     \item
     $U$ l'événement « le DVD est de production européenne » et $\overline{U}$ l'événement contraire.
\end{itemize}
On modélise cette situation aléatoire par l'arbre incomplet suivant dans lequel figurent quelques probabilités:
%##
% type=arbre; width=25; wcell=3.5; hcell=1.5
%--
% >D:0,25
% >>U:0,65
% >>\overline{U}
% >\overline{D}
% >>U
% >>\overline{U}
%--
\begin{center}
 \begin{extern}%style="width:25rem" alt="Arbre pondéré"
    \resizebox{11cm}{!}{
       \definecolor{dark}{gray}{0.1}
       \begin{tikzpicture}[scale=.8, line width=.5pt, dark]
       \def\width{3.5}
       \def\height{1.5}
       \tikzstyle{noeud}=[fill=white,circle,draw]
       \tikzstyle{poids}=[fill=white,font=\footnotesize,midway]
    \node[noeud] (r) at ({1*\width},{-1.5*\height}) {$$};
    \node[noeud] (ra) at ({2*\width},{-0.5*\height}) {$D$};
     \draw (r) -- (ra) node [poids] {$0,25$};
    \node[noeud] (raa) at ({3*\width},{0*\height}) {$U$};
     \draw (ra) -- (raa) node [poids] {$0,65$};
    \node[noeud] (rab) at ({3*\width},{-1*\height}) {$\overline{U}$};
     \draw (ra) -- (rab);
    \node[noeud] (rb) at ({2*\width},{-2.5*\height}) {$\overline{D}$};
     \draw (r) -- (rb);
    \node[noeud] (rba) at ({3*\width},{-2*\height}) {$U$};
     \draw (rb) -- (rba);
    \node[noeud] (rbb) at ({3*\width},{-3*\height}) {$\overline{U}$};
     \draw (rb) -- (rbb);
       \end{tikzpicture}
      }
   \end{extern}
\end{center}
%##
par exemple, la probabilité que le DVD ait été reçu en dotation est $p\left(D\right)=0,25$.
\par
On donne, de plus, la probabilité de l'événement $U$ : $p\left(U\right)=0,7625$.
\textit{Les parties A et B sont indépendantes.}
\begin{h3}Partie A :\end{h3}
\begin{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Donner la probabilité de $U$ sachant $D$.
          \item
          Calculer p($\overline{D}$).
     \end{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Calculer la probabilité que le DVD choisi ait été reçu en dotation et soit de production européenne (donner la valeur exacte).
          \item
          Montrer que la probabilité que le DVD choisi ait été acheté et soit de production européenne est égale à $0,6$.
     \end{enumerate}
     \item
     Sachant que le DVD choisi a été acheté, calculer la probabilité qu'il soit de production européenne.
\end{enumerate}
\begin{h3}Partie B :\end{h3}
On choisit trois DVD au hasard. On admet que le nombre de DVD est suffisamment grand pour que ce choix soit assimilé à trois tirages successifs indépendants avec remise. On rappelle que la probabilité de choisir un DVD reçu en dotation est égale à $0,25$.
\par
Déterminer la probabilité de l'événement : « exactement deux des trois DVD choisis ont été reçus en dotation ». (Donner la valeur décimale arrondie au millième). 
\begin{corrige}
     \begin{h3}Partie A :\end{h3}
     \begin{enumerate}
          \item
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \item
               Le résultat figure sur l'arbre (branche reliant $D$ à $U$)
               \par
               $p_{D}\left(U\right)=0,65$
               \item
               $p\left(\overline{D}\right)=1-p\left(D\right)=1-0,25=0,75$
          \end{enumerate}
          \item
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \item
               La probabilité pour que le DVD choisi ait été reçu en dotation est égale à $p\left(D \cap  U\right)$ :
               \par
               $p\left(D \cap  U\right)=p_{D}\left(U\right) \times p\left(D\right)=0,65 \times 0,25=0,1625$
               \item
               On recherche $p\left(U \cap  \overline{D}\right)$. Or on sait que (\textit{voir \mcLien{/terminale-es/probabilites-conditionnelles#p55}{cours}}) :
               \par
               $p\left(U\right)=p\left(U \cap  \overline{D}\right)+p\left(U \cap  D\right)$
               \par
               Par conséquent :
               \par
               $p\left(U \cap  \overline{D}\right)=p\left(U\right)-p\left(U \cap  D\right)=0,7625-0,1625=0,6$
          \end{enumerate}
          \item
          La probabilité recherchée est : $p_{\overline{D}}\left(U\right)$
          \par
          $p_{\overline{D}}\left(U\right)=\frac{p\left(\overline{D} \cap  U\right)}{p\left(\overline{D}\right)}=\frac{0,6}{0,75}=0,8$
     \end{enumerate}
     \begin{h3}Partie B :\end{h3}
     Soit $X$ le nombre de DVD reçus en dotation parmi les 3 choisis.
     \par
     $X$ suit une loi binomiale $\mathscr B\left(3; 0,25\right)$.
     \par
     La probabilité recherchée est  égale à :
     \par
     $p(X=2)=\begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix}\times 0,25^{2}\times \left(1-0,25\right)^{1}\approx 0,141$ (valeur approchée arrondie au millième)
\end{corrige}
\input{_footer}