\input{_header}
\meta{url}{/exercices/qcm-probabilites-bac-s-liban-2011/}
\meta{pid}{2483}
\meta{titre}{QCM Probabilités - Bac S Liban 2011}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 2\end{h2}
\textbf{Commun à tous les candidats}
\par
\textit{Pour chaque question, une seule des réponses est exacte.}
\\
\textit{Le candidat portera sur sa copie, sans justification, le numéro de la question et la lettre correspondant à la réponse choisie.}
\\
\textit{Il sera attribué 0,5 point si la réponse est exacte, 0 sinon.}
\begin{enumerate}
     \item
     Un magasin de matériel informatique vend deux modèles d'ordinateur au même prix et de marques M<sub>1</sub> et M<sub>2</sub>. Les deux ordinateurs ont les mêmes caractéristiques et sont proposés en deux couleurs : noir et blanc.
     \par
     D'après une étude sur les ventes de ces deux modèles, 70\% des acheteurs ont choisi l'ordinateur M<sub>1</sub> et, parmi eux, 60\% ont préféré la couleur noire. Par ailleurs, 20\% des clients ayant acheté un ordinateur M<sub>2</sub> l'ont choisi de couleur blanche.
     \par
     On utilise la liste des clients ayant acheté l'un ou l'autre des ordinateurs précédemment cités et on choisit un client au hasard.
     \begin{enumerate}
          \item
          La probabilité qu'un client choisi au hasard ait acheté un ordinateur M<sub>2</sub> de couleur noire est :
\par
          \textbf{A :} $\frac{3}{5}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{B :} $\frac{4}{5}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{C :} $\frac{3}{50}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{D :} $\frac{6}{25}$
          \item
          La probabilité qu'un client choisi au hasard ait acheté un ordinateur de couleur noire est :
\par
          \textbf{A :} $\frac{21}{50}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{B :} $\frac{33}{50}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{C :} $\frac{3}{5}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{D :} $\frac{12}{25}$
          \item
          Le client a choisi un ordinateur de couleur noire. La probabilité qu'il soit de marque M<sub>2</sub> est :
\par
          \textbf{A :} $\frac{4}{11}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{B :} $\frac{6}{25}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{C :} $\frac{7}{11}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{D :} $\frac{33}{50}$
     \end{enumerate}
     \item
     Une urne contient 4 boules jaunes, 2 boules rouges et 3 boules bleues.
\\
     Les boules sont indiscernables au toucher.
     \par
     L'expérience consiste à tirer au hasard et simultanément 3 boules de l'urne. \begin{enumerate}
          \item
          La probabilité d'obtenir trois boules de même couleur est :
\par
          \textbf{A :} $\frac{11}{81}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{B :} $\frac{2}{7}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{C :} $\frac{5}{84}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{D :} $\frac{4}{63}$
          \item
          La probabilité d'obtenir trois boules de trois couleurs différentes est :
\par
          \textbf{A :} $\frac{2}{7}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{B :} $\frac{1}{7}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{C :} $\frac{1}{21}$$ \quad  \quad  \quad $\textbf{D :} $\frac{79}{84}$
          \item
          On répète plusieurs fois l'expérience, de manière indépendante, en remettant à chaque fois les trois boules dans l'urne.
          \par
          Le nombre minimal d'expériences à réaliser pour que la probabilité de l'évènement " obtenir au moins une fois trois boules jaunes " soit supérieure ou égale à 0,99 est :
\par
          \textbf{A :} 76$ \quad  \quad  \quad $\textbf{B :} 71$ \quad  \quad  \quad $\textbf{C :} 95$ \quad  \quad  \quad $\textbf{D :} 94
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\input{_footer}