\input{_header}
\meta{url}{/exercices/ensembles-de-nombres-appartenance-et-inclusion/}
\meta{pid}{11116}
\meta{titre}{Ensembles de nombres : appartenance et inclusion}
\meta{type}{exercices}
%
Compléter chacune des lignes ci-dessous à l'aide d'un des symboles $\in$, $\subset$, $\notin$ ou $\cancel{\subset}$~:
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
     \item %
     $\quad \pi \; \ldots \;  \mathbb{Q}$
     \item %
     $\quad \mathbb{Z} \; \ldots \;  \mathbb{Q}$
     \item %
     $\quad \mathbb{R} \; \ldots \;  \mathbb{Z}$
     \item %
     $\quad -\dfrac{6}{12} \; \ldots \;  \mathbb{D}$
     \item %
     $\quad -\dfrac{12}{6} \; \ldots \;  \mathbb{Z}$
     \item %
     $\quad \left\{\sqrt{3}\right\} \; \ldots \;  \mathbb{R}$
     \item %
     $\quad \left\{-1~;~0~;~1\right\} \; \ldots \;  \mathbb{N}$
     \item %
     $\quad \mathbb{R}^\star \; \ldots \;  \mathbb{R}$
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item %
          $\pi \; \notin \;  \mathbb{Q}$
          \par
          $\pi$ est un nombre irrationnel (il ne peut pas s'écrire comme quotient de deux entiers). Donc il n'appartient pas à l'ensemble $\mathbb{Q}$ des nombres rationnels.
          \item %
          $\mathbb{Z} \; \subset \;  \mathbb{Q}$
          \par
          Tous les nombres entiers relatifs sont des nombres rationnels. L'ensemble $\mathbb{Z}$ est donc inclus dans l'ensemble $\mathbb{Q}$. On met le signe $\subset$ et non $\in$ car $\mathbb{Z}$ est un ensemble et non un nombre.
          \item %
          $ \mathbb{R} \; \cancel{\subset} \;  \mathbb{Z}$
          \par
          Tous les nombres réels ne sont pas des entiers relatifs (par exemple $\dfrac{1}{2}$, $\dfrac{1}{3}$, $\pi$,$ \ldots$ ne sont pas entiers). Donc l'ensemble $\mathbb{R}$ n'est pas inclus dans $\mathbb{Z}$.
          \item %
          $ -\dfrac{6}{12} \; \in \;  \mathbb{D}$
          \par
          $ - \dfrac{6}{12}=-\dfrac{1}{2}=-0,5$ est un nombre décimal. Il appartient donc à l'ensemble $\mathbb{D}$ des nombres décimaux.
          \item %
          $ - \dfrac{12}{6} \; \in \;  \mathbb{Z}$
          \par
          $ - \dfrac{12}{6}=-2$ est un nombre entier relatif. Il appartient donc à l'ensemble $\mathbb{Z}$ des nombres entiers relatifs.
          \item %
          $ \left\{\sqrt{3}\right\} \; \subset \;  \mathbb{R}$
          \par
          À cause des accolades, $\left\{\sqrt{3}\right\}$ représente un \textbf{ensemble}. C'est un ensemble qui contient uniquement le nombre réel $\sqrt{3}$. Cet ensemble est donc inclus dans $\mathbb{R}$ (\og inclus \fg{} et non \og appartient \fg{} car il s'agit d'un ensemble).
          \item %
          $ \left\{-1~;~0~;~1\right\} \; \cancel{\subset} \quad \mathbb{N}$
          \par
          L'ensemble $\left\{-1~;~0~;~1\right\} $ contient le nombre $-1$ qui n'est pas un entier naturel. Il n'est donc pas inclus dans l'ensemble $\mathbb{N}.$
          \item %
          $\mathbb{R}^\star \; \subset \;  \mathbb{R}$
          \par
          L'ensemble $\mathbb{R}^\star$ est l'ensemble de tous les nombres réels à l'exception de 0. Cet ensemble est donc inclus dans  $\mathbb{R}.$
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}