\input{_header}
\meta{url}{/exercices/suites-bac-es-l-metropole-2018/}
\meta{pid}{9227}
\meta{titre}{Suites - Bac ES/L Métropole 2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats de ES n'ayant pas choisi l'enseignement de spécialité et candidats de L}
\medbreak
Un lac de montagne est alimenté par une rivière et régulé par un barrage, situé en aval, d'une hauteur de 10~m.
\par
On mesure le niveau de l'eau chaque jour à midi.
\par
Le 1${^\text{er}}$ janvier 2018, à midi, le niveau du lac était de $6,05$~m.
\smallbreak
Entre deux mesures successives, le niveau d'eau du lac évolue de la façon suivante~:
\begin{itemize}[label=---]
     \item d'abord une augmentation de 6\,\% (apport de la rivière)~;
     \item ensuite une baisse de 15~cm (écoulement à travers le barrage).
\end{itemize}
\begin{enumerate}
     \item On modélise l'évolution du niveau d'eau du lac par une suite $(u_n)_{n\in \mathbb{N}}$, le terme $u_n$ représentant le niveau d'eau du lac à midi, en cm, $n$ jours après le 1${^\text{er}}$ janvier 2018.
     \par
     Ainsi le niveau d'eau du lac, en cm, le 1${^\text{er}}$ janvier 2018 est donné par $u_0=605$.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Calculer le niveau du lac, en cm, le 2 janvier 2018 à midi.
          \item Montrer que, pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}=1,06 u_n - 15$.
     \end{enumerate}
     \item On pose, pour tout $n\in \mathbb{N}$, $v_n=u_n-250$.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Montrer que la suite $(v_n)$ est géométrique de raison $1,06$.
          \par
          Préciser son terme initial.
          \item Montrer que, pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_n=355\times 1,06^{n}+250$.
     \end{enumerate}
     \item Lorsque le niveau du lac dépasse 10~m, l'équipe d'entretien doit agrandir l'ouverture des vannes du barrage.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Déterminer la limite de la suite $(u_n)$.
          \item L'équipe d'entretien devra-t-elle ouvrir les vannes afin de réguler le niveau d'eau~? Justifier la réponse.
     \end{enumerate}
     \item Afin de déterminer la première date d'intervention des techniciens, on souhaite utiliser l'algorithme incomplet ci-dessous.
     \begin{center}
          \begin{extern}%width="220" alt=""
               \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
               \begin{tabular}{|p{5cm}|}
                    \hline
                    $N \leftarrow 0$\\
                    $U \leftarrow 605$\\
                    Tant que ..................... faire\\
                    \hspace{1cm} $U \leftarrow ....................$\\
                    \hspace{1cm} $N\leftarrow N+1$\\
                    Fin Tant que\\
                    \hline
               \end{tabular}
          \end{extern}
     \end{center}
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Recopier et compléter l'algorithme.
          \item À la fin de l'exécution de l'algorithme, que contient la variable $N$~?
          \item En déduire la première date d'intervention des techniciens sur les vannes du barrage.
     \end{enumerate}
\end{enumerate}
\input{_footer}