\input{_header}
\meta{url}{/exercices/representer-fonctions-affines-141027/}
\meta{pid}{1722}
\meta{titre}{Représenter des fonctions affines}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{enumerate}
     \item
     Représenter graphiquement les fonctions $f$ et $g$ définies par :
     \par
     $f : x\mapsto  2x-3$
     \par
     $g : x\mapsto  -x+3$
     \item
     A l'aide du graphique, déterminer la ou les valeur(s) de $x$ telles que $f\left(x\right)=g\left(x\right)$.
     \par
     Retrouver ce résultat par le calcul.
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item
          Les fonctions $f$ et $g$ sont des fonctions affines. Leurs représentations graphiques sont des droites. Ils suffit donc de trouver deux points de ces droites pour pouvoir les tracer.
          \par
          On choisit donc deux valeurs quelconques pour $x$ par exemple $0$ et $1$ et on calcule les images de ces nombres :
          \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
               \hline
               $x$ & 0 & 1
               \\ \hline
               $f\left(x\right)$ & -3 & -1
               \\ \hline
          \end{tabularx}
          \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
               \hline
               $x$ & 0 & 1
               \\ \hline
               $g\left(x\right)$ & 3 & 2
               \\ \hline
          \end{tabularx}
\par
          On obtient le graphique suivant :

\begin{center}
\imgsvg{mc-0536}{0.3}% alt="intersection des droites" style="width:30rem"
\end{center}
          \item
          Pour trouver la valeur de $x$ telles que $f\left(x\right)=g\left(x\right)$, on voit sur le graphique que le point d'intersection des deux droites à pour coordonnées $\left(2;1\right)$.
          \par
          La valeur de $x$ recherchée est l'abscisse de ce point donc $\color{red}{x=2}$. On a alors $f\left(2\right)=g\left(2\right)=1$.
          \par
          Pour retrouver ce résultat par le calcul, on résout l'équation $f\left(x\right)=g\left(x\right)$ :
          \par
          $2x-3=-x+3$
          \par
          $2x+x=3+3$
          \par
          $3x=6$
          \par
          $x=\frac{6}{3}$
          \par
          $x=2$
     \end{enumerate}
}\end{corrige}
\input{_footer}