\input{_header}
\meta{url}{/exercices/graphes-bac-blanc-es-sujet-2-maths-cours-2018-spe/}
\meta{pid}{10457}
\meta{titre}{Graphes - Bac blanc ES Sujet 2 - Maths-cours 2018 (spé)}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 4 (5 points)\end{h2}
\par
\textbf{Candidats ayant suivi l'enseignement de spécialité}
\par
Une agence de tourisme propose la visite de certains monuments parisiens.
\par
Chacun de ces monuments est désigné par une lettre comme suit :
\par
\begin{itemize}
     \item %
     E : Tour Eiffel
     \item %
     L : Musée du Louvre
     \item %
     M : Tour Montparnasse
     \item %
     N : Cathédrale Notre-Dame de Paris
     \item %
     S : Basilique du Sacré-Cœur de Montmartre
     \item %
     T : Arc de triomphe
\end{itemize}
\par
Cette agence fait appel à une société de transport par autocar qui propose les liaisons suivantes (chacune de ces liaisons pouvant s'effectuer dans les deux sens de circulation) :
\begin{center}
     \begin{extern}%width="300"
          \psset{unit=0.7cm}
          \begin{pspicture}(8,18)(21,5)
               %\psgrid
               \rput(10,10){\circlenode{E}{E}}
               \rput(16,11){\circlenode{L}{L}}
               \rput(16,6){\circlenode{M}{M}}
               \rput(19,9){\circlenode{N}{N}}
               \rput(17,17){\circlenode{S}{S}}
               \rput(10,14){\circlenode{T}{T}}
               \ncarc[arcangle=20]{E}{L}
               \ncarc[arcangle=-30]{M}{L}
               \ncarc[arcangle=-30]{M}{N}
               \ncarc[arcangle=20]{L}{N}
               \ncarc[arcangle=20]{E}{S}
               \ncarc[arcangle=20]{L}{S}
               \ncarc[arcangle=-30]{T}{E}
               \ncarc[arcangle=20]{T}{S}
               \ncarc[arcangle=-50]{E}{M}
               \ncarc[arcangle=20]{S}{N}
          \end{pspicture}
     \end{extern}
\end{center}
\begin{enumerate}
     \item %1
     Expliquer pourquoi il est possible de trouver un trajet empruntant une fois et une seule chacune des dix liaisons indiquées sur le graphe.\\
     Donner un exemple d'un tel trajet.
     \item %2
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item %2a
          Donner la matrice d'adjacence $M$ associée à ce graphe en classant les sommets par ordre alphabétique.
          \item %2b
          On donne :
          \par
          \[ M^2 = \begin{pmatrix}
               4 &2 &1 &3 &2 &1 \\
               2 &4 &2 &2 &2 &2 \\
               1 &2 &3 &1 &3 &1 \\
               3 &2 &1 &3 &1 &1 \\
               2 &2 &3 &1 &4 &1\\
          1 &2 &1 &1 &1 &2  \end{pmatrix}\]
          \[ M^3 = \begin{pmatrix}
               6 &10 &9 &5 &10 &6 \\
               10 &8 &8 &8 &10 &4 \\
               9 &8 &4 &8 &5 &4 \\
               5 &8 &8 &4 &9 &4 \\
               10 &10 &5 &9 &6 &6\\
          6 &4 &4 &4 &6 &2  \end{pmatrix}\]
          \par
          Combien y a-t-il de trajets permettant de relier la cathédrale Notre-Dame de Paris et la tour Eiffel en utilisant au maximum trois liaisons.\\
          Justifier votre réponse.
     \end{enumerate}
     \item %3
     On complète le graphe précédent en indiquant, sur chacune des branches, la durée du trajet, en minutes, entre deux monuments.
     \begin{center}
          \begin{extern}%width="300"
               \psset{unit=0.7cm}
               \begin{pspicture}(8,18)(21,5)
                    \rput(10,10){\circlenode{E}{E}}
                    \rput(16,11){\circlenode{L}{L}}
                    \rput(16,6){\circlenode{M}{M}}
                    \rput(19,9){\circlenode{N}{N}}
                    \rput(17,17){\circlenode{S}{S}}
                    \rput(10,14){\circlenode{T}{T}}
                    \ncarc[arcangle=20]{E}{L}\ncput*[nrot=:U]{8}
                    \ncarc[arcangle=-30]{M}{L}\ncput*[nrot=:U]{7}
                    \ncarc[arcangle=-30]{M}{N}\ncput*[nrot=:U]{4}
                    \ncarc[arcangle=20]{L}{N}\ncput*[nrot=:U]{2}
                    \ncarc[arcangle=20]{E}{S}\ncput*[nrot=:U]{10}
                    \ncarc[arcangle=20]{L}{S}\ncput*[nrot=:U]{5}
                    \ncarc[arcangle=-30]{T}{E}\ncput*[nrot=:U]{4}
                    \ncarc[arcangle=20]{T}{S}\ncput*[nrot=:U]{8}
                    \ncarc[arcangle=-50]{E}{M}\ncput*[nrot=:U]{10}
                    \ncarc[arcangle=20]{S}{N}\ncput*[nrot=:U]{8}
               \end{pspicture}
          \end{extern}
     \end{center}
     On souhaite aller de la tour Montparnasse à la Basilique du Sacré-Cœur de Montmartre.
     \par
     En utilisant un algorithme, déterminer le trajet le plus rapide ainsi que la durée de ce trajet.
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item %1
          Trouver un trajet qui emprunte une fois et une seule chacune des liaisons indiquées sur le graphe revient à déterminer une chaîne \textbf{eulérienne}.
          \par
          Le théorème d'Euler indique qu'un graphe connexe contient une chaîne eulérienne si et seulement s'il ne possède que 0 ou 2 sommets de degré impair.
          \par
          Les degrés des sommets sont indiqués dans le tableau ci-après :
          \par
          \begin{center}
               \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|} %class="compact"
                    \hline
                    Sommet & E & L & M & N & S & T  \\
                    \hline
                    Degré & 4 & 4 & 3 & 3 & 4 & 2 \\
                    \hline
               \end{tabular}
          \end{center}
          \par
          Le graphe comporte deux sommets de degré impair : M et N. Il est donc possible de relier M (Tour Montparnasse) à N (Cathédrale Notre-Dame de Paris) en empruntant une fois et une seule chacune des liaisons; par exemple : M-E-T-S-E-L-S-N-L-M-N.
          \item %2
          \begin{enumerate}[label=\alph*.]
               \item %2a
               En classant les sommets par ordre alphabétique, on obtient la matrice d'adjacence suivante :
               \par
               \[ M = \begin{pmatrix}
                    0 &1 &1 &0 &1 &1 \\
                    1 &0 &1 &1 &1 &0 \\
                    1 &1 &0 &1 &0 &0 \\
                    0 &1 &1 &0 &1 &0 \\
                    1 &1 &0 &1 &0 &1\\
               1 &0 &0 &0 &1 &0  \end{pmatrix}
               \]
               \item %2b
               Le coefficient situé sur la $4^{\text{e}}$ ligne (correspondant à la cathédrale Notre-Dame de Paris) et la $1^{\text{ère}}$ colonne (correspondant à la tour Eiffel) de la matrice $M$ est égal à 0.\\
               Il n'y a donc \textbf{aucun} trajet reliant la cathédrale Notre-Dame de Paris et la tour Eiffel en utilisant \textbf{une} et une seule liaison.
               \par
               Le coefficient situé sur la $4^{\text{e}}$ ligne et la $1^{\text{ère}}$ colonne de la matrice $M^2$ est égal à 3.\\
               Il y a donc \textbf{3} trajets reliant la cathédrale Notre-Dame de Paris et la tour Eiffel en utilisant exactement \textbf{deux} liaisons.
               \par
               Le coefficient situé sur la $4^{\text{e}}$ ligne et la $1^{\text{ère}}$ colonne de la matrice $M^3$ est égal à 5.\\
               Il y a donc \textbf{5} trajets reliant la cathédrale Notre-Dame de Paris et la tour Eiffel en utilisant exactement \textbf{trois} liaisons.
               \par
               Au total, on trouve qu'il existe exactement \textbf{huit trajets} permettant de relier la cathédrale Notre-Dame de Paris et la tour Eiffel en utilisant au maximum trois liaisons.
               \par
          \end{enumerate}
          \item %3
          On utilise l'algorithme de Dijkstra :
          \begin{center}
               \begin{extern}
                    \begin{tabularx}{0.9\linewidth}{|c|C|C|C|C|C|C|}
                         \hline
                         \			&  E 						& L							& M							& N 							& S								& T  						\\ \hline
                         Départ			&  $\infty$	 				& $\infty$					& $\color{red}0_{\text{M}}$	& $\infty$					& $\infty$						& $\infty$	  				\\ \hline
                         M (0) 			&  $10_{\text{M}}$	 		& $7_{\text{M}}$	 			& \cellcolor{black!20}		& $\color{red}4_{\text{M}}$	& $\infty$						& $\infty$ 					\\ \hline
                         N (4)			&  $10_{\text{M}}$	 		& $\color{red}6_{\text{N}}$	& \cellcolor{black!20}		& \cellcolor{black!20}		& $12_{\text{N}}$				& $\infty$ 					\\ \hline
                         L (6)			&  $\color{red}10_{\text{M}}$	& \cellcolor{black!20}		& \cellcolor{black!20}		& \cellcolor{black!20}		& $11_{\text{L}}$				& $\infty$ 					\\ \hline
                         E (10)			&  \cellcolor{black!20}		& \cellcolor{black!20}		& \cellcolor{black!20}		& \cellcolor{black!20}		& $\color{red}11_{\text{L}}$		& $14_{\text{E}}$	 		\\ \hline
                    \end{tabularx}
               \end{extern}
          \end{center}
          \textit{Reportez-vous à la page \og méthode \fg{}~: \mcLien{/methode/algorithme-de-dijkstra-etape-par-etape/}{ l'algorithme de Dijkstra étape par étape} pour obtenir la méthode de construction détaillée de ce tableau.}
          \par
          Le trajet le plus rapide pour aller de la tour Montparnasse à la Basilique du Sacré-Cœur de Montmartre est le trajet M-N-L-S, c'est à dire Montparnasse - Notre-Dame de Paris - Louvre - Sacré-Cœur.
          \par
          Sa durée est de \textbf{11 minutes}.
          \par
     \end{enumerate}
     \par
\end{corrige}
\input{_footer}