\input{_header}
\meta{url}{/exercices/probabilites-bac-s-antilles-guyane-2018/}
\meta{pid}{9063}
\meta{titre}{Probabilités - Bac S Antilles-Guyane 2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 1 (5 points)\end{h2}
\smallbreak
\textit{Commun à tous les candidats}
\bigbreak
L'exploitant d'une forêt communale décide d'abattre des arbres afin de les vendre, soit aux habitants, soit à des entreprises. On admet que~:
\begin{itemize}
     \item
     parmi les arbres abattus, 30~\% sont des chênes, 50~\% sont des sapins et les autres sont des arbres d'essence secondaire (ce qui signifie qu'ils sont de moindre valeur)~;
     \item 45,9~\% des chênes et 80~\% des sapins abattus sont vendus aux habitants de la commune~;
     \item les trois quarts des arbres d'essence secondaire abattus sont vendus à des entreprises.
\end{itemize}
\medbreak
\TitreC{Partie A}
\smallbreak
Parmi les arbres abattus, on en choisit un au hasard.
\par
On considère les événements suivants~:
\begin{itemize}
     \item $C$~: \og l'arbre abattu est un chêne\fg{}~;
     \item $S$~: \og l'arbre abattu est un sapin\fg{}~;
     \item $E$~: \og l'arbre abattu est un arbre d'essence secondaire\fg{}~;
     \item $H$~: \og l'arbre abattu est vendu à un habitant de la commune\fg{}.
\end{itemize}
\bigbreak
\begin{enumerate}
     \item Construire un arbre pondéré complet traduisant la situation.
     \item Calculer la probabilité que l'arbre abattu soit un chêne  vendu à un habitant de la commune.
     \item Justifier que la probabilité que l'arbre abattu soit vendu à un habitant de la commune est égale à 0,587~7.
     \item Quelle est la probabilité qu'un arbre abattu vendu à un habitant de la commune soit un sapin~?\\On donnera le résultat arrondi  à $10^{-3}$.
\end{enumerate}
\medbreak
\TitreC{Partie B}
\smallbreak
Le nombre d'arbres sur un hectare de cette forêt peut être modélisé par une variable aléatoire $X$ suivant une loi normale d'espérance $\mu=4~000$ et d'écart-type $\sigma=300$.
\begin{enumerate}
     \item Déterminer la probabilité qu'il y ait entre 3~400 et 4~600 arbres sur un hectaure donné de cette forêt. On donnera le résultat arrondi à $10^{-3}$.
     \item Calculer la probabilité qu'il y ait plus de 4~500 arbres sur un hectare donné de cette forêt.
     On donnera le résultat arrondi à $10^{-3}$.
\end{enumerate}
\medbreak
\TitreC{Partie C}
\smallbreak
L'exploitant affirme que la densité de sapins dans cette forêt communale est de 1 sapin pour 2 arbres.
\smallbreak
Sur une parcelle, on a compté 106 sapins dans un échantillon de 200 arbres.\\
Ce résultat remet-il en cause l'affirmation de l'exploitant~?
\par
\input{_footer}