\input{_header}
\meta{url}{/exercices/esperance-mathematique-loi-binomiale/}
\par
\meta{pid}{6975}
\meta{titre}{Espérance mathématique - Loi binomiale}
\meta{type}{exercice}
\par
Un constructeur fabrique des tablettes informatiques. Le coût de production est 250~euros par unité.
\par
Les tablettes sont garanties contre un défaut de fonctionnement de l'écran ou du disque dur.
\par
Cette garantie permet à l'acheteur, en cas de panne, d'effectuer les réparations suivantes aux frais du constructeur~:
\begin{itemize}
     \item réparation de l'écran (coût pour le constructeur~: 50~euros)~;
     \item réparation du disque dur (coût pour le constructeur~: 30~euros).
\end{itemize}
Une étude statistique a montré que~:
\begin{itemize}
     \item 3\% des tablettes présentent un défaut de disque dur~;
     \item 4\% des tablettes présentent un défaut d'écran~;
     \item 95\% des tablettes ne présentent aucun des deux défauts.
\end{itemize}
%
%
\begin{center}\begin{h3}Partie A \end{h3}\end{center}
%
%
\begin{enumerate}
     \item %1
     Recopier et compléter le tableau ci-après à l'aide des données de l'énoncé.
     \begin{center}
          \begin{extern}%width="400" alt="tableau statistique"
               \renewcommand\arraystretch{1.5}
               \begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{2cm}|c|}
                    \hline
                    $\ $ & \centering Disque dur OK & \centering Disque dur défectueux & Total \\
                    \hline
                    \'Ecran OK & \centering  $\cdots$ & \centering $\cdots$ & $\cdots$ \\
                    \hline
                    \'Ecran défectueux & \centering  $\cdots$ & \centering $\cdots$ & $\cdots$ \\
                    \hline
                    Total & \centering $\cdots$ & \centering 3\% & 100 \% \\
                    \hline
               \end{tabular}
          \end{extern}
     \end{center}
     \item %2
     Le prix de revient d'une tablette est égal à son coût de production augmenté du coût de réparation éventuel.
     On note $X$ la variable aléatoire correspondant au prix de revient d'une tablette.\\
     \'Etablir la loi de probabilité de $X$.
     \item %3
     Calculer l'espérance mathématique de $X$. Interpréter ce résultat dans le contexte de l'énoncé.
     \item %4
     L'entreprise vend chaque tablette 400~euros. Quel sera son bénéfice mensuel moyen si elle vend 750 tablettes par mois~?
\end{enumerate}
%
%
\begin{center}\begin{h3}Partie B \end{h3}\end{center}
%
%
\par
Un établissement scolaire achète 50 tablettes à ce constructeur.
\par
On suppose que l'on peut assimiler cet achat à un tirage aléatoire de 50 tablettes avec remise, les tirages étant supposés indépendants.
\par
On rappelle que 95\% des tablettes ne présentent aucun défaut couvert par la garantie constructeur.
\par
On note $Y$ la variable aléatoire égale au nombre de tablettes achetées par l'établissement présentant un défaut couvert par la garantie constructeur.
\begin{enumerate}
     \item %1
     Justifier que $Y$ suit une loi binomiale dont on précisera les paramètres.
     \item %2
     Quelle est la probabilité qu'aucune des tablettes achetées par l'établissement ne présente de défaut couvert par la garantie constructeur~?
     \item %3
     \par
     Quelle est l'espérance mathématique de $Y$~? Interpréter ce résultat.
\end{enumerate}
\input{_footer}