\input{_header}
\meta{url}{/exercices/probabilites-bac-s-amerique-nord-2013/}
\meta{pid}{2541}
\meta{titre}{Probabilités - Bac S  Amérique du Nord 2013}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 3   (5 points)\end{h2}
\textbf{Commun à tous les candidats}
\par
\textit{Les parties A. B et C peuvent être traitées indépendamment les unes des autres}
\par
Une boulangerie industrielle utilise une machine pour fabriquer des pains de campagne pesant en moyenne 400 grammes. Pour être vendus aux clients, ces pains doivent peser au moins 385 grammes. Un pain dont la masse est strictement inférieure à 385 grammes est un pain non-commercialisable, un pain dont la masse est supérieure ou égale à 385 grammes est commercialisable.
\par
La masse d'un pain fabriqué par la machine peut être modélisée par une variable aléatoire $X$ suivant la loi normale d'espérance $\mu =400$ et d'écart-type $\sigma =11$.
\textit{Les probabilités seront arrondies au millième le plus proche}
\begin{h3}Partie A\end{h3}
\textit{On pourra utiliser le tableau suivant dans lequel les valeurs sont arrondies au millième le plus proche.}
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
     \hline
     $x$ & 380 & 385 & 390 & 395 & 400 & 405 & 410 & 415 & 420
     \\ \hline
     $P\left(X\leqslant x\right)$ & 0,035 & 0,086 & 0,182 & 0,325 & 0,5 & 0,675 & 0,818 & 0,914 & 0,965
     \\ \hline
\end{tabularx}
\begin{enumerate}
     \item
     Calculer $P\left(390\leqslant X\leqslant 410\right)$.
     \item
     Calculer la probabilité $p$ qu'un pain choisi au hasard dans la production soit commercialisable.
     \item
     Le fabricant trouve cette probabilité $p$ trop faible. Il décide de modifier ses méthodes de production afin de faire varier la valeur de $\sigma $ sans modifier celle de $\mu $.
     \par
     Pour quelle valeur de $\sigma $ la probabilité qu'un pain soit commercialisable est-elle égale à 96\% ? On arrondira le résultat au dixième.
     \par
     On pourra utiliser le résultat suivant : lorsque $Z$ est une variable aléatoire qui suit la loi normale d'espérance $0$ et d'écart-type 1, on a $P\left(Z\leqslant -1,751\right) \approx  0,040$.
\end{enumerate}
\begin{h3}Partie B\end{h3}
Les méthodes de production ont été modifiées dans le but d'obtenir 96\% de pains commercialisables.
\par
Afin d'évaluer l'efficacité de ces modifications, on effectue un contrôle qualité sur un échantillon de 300 pains fabriqués.
\begin{enumerate}
     \item
     Déterminer l'intervalle de fluctuation asymptotique au seuil de 95\% de la proportion de pains commercialisables dans un échantillon de taille 300.
     \item
     Parmi les 300 pains de l'échantillon, 283 sont commercialisables.
     \par
     Au regard de l'intervalle de fluctuation obtenu à la question 1, peut-on décider que l'objectif a été atteint ?
\end{enumerate}
\begin{h3}Partie C\end{h3}
Le boulanger utilise une balance électronique. Le temps de fonctionnement sans dérèglement, en jours, de cette balance électronique est une variable aléatoire $T$ qui suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda $.
\begin{enumerate}
     \item
     On sait que la probabilité que la balance électronique ne se dérègle pas avant 30 jours est de $0,913$. En déduire la valeur de $\lambda $ arrondie au millième.
     \par
     Dans toute la suite on prendra $\lambda =0,003$.
     \item
     Quelle est la probabilité que la balance électronique fonctionne encore sans dérèglement après 90 jours, sachant qu'elle a fonctionné sans dérèglement 60 jours ?
     \item
     Le vendeur de cette balance électronique a assuré au boulanger qu'il y avait une chance sur deux pour que la balance ne se dérègle pas avant un an. A-t-il raison ? Si non, pour combien de jours est-ce vrai ?
\end{enumerate}
\input{_footer}