\input{_header}
\meta{url}{/exercices/qcm-bac-s-polynesie-2013/}
\meta{pid}{2547}
\meta{titre}{QCM - Bac S  Polynésie 2013}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 2   (4 points)\end{h2}
\textit{Commun à tous les candidats}
\par
\textit{Cet exercice est un questionnaire à choix multiples. Aucune justification n'est demandée. 
\\Pour chacune des questions, une seule des quatre propositions est exacte. Chaque réponse correcte rapporte 1 point. Une réponse erronée ou une absence de réponse n'ôte pas de point. 
\\Le candidat indiquera sur la copie le numéro de la question et la réponse choisie.}
\begin{enumerate}
     \item
     Soit $z_{1}=\sqrt{6} e^{^{\frac{\pi }{4}}}$ et $z_{2}=\sqrt{2} e^{^{\frac{\pi }{3}}}$. La forme exponentielle de $\frac{z_{1}}{z_{2}}$ est :
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          $\sqrt{3} e^{^{\frac{19\pi }{12}}}$
          \item
          $\sqrt{12} e^{^{\frac{\pi }{12}}}$
          \item
          $\sqrt{3}e^{^{\frac{7\pi }{12}}}$
          \item
          $\sqrt{3}e^{^{\frac{13\pi }{12}}}$
     \end{enumerate}
     \item
     L'équation $-z=\overline{z}$, d'inconnue complexe $z$, admet :
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          une solution
          \item
          deux solutions
          \item
          une infinité de solutions dont les points images dans le plan complexe sont situés sur une droite.
          \item
     une infinité de solutions dont les points images dans le plan complexe sont situés sur un cercle.\end{enumerate}
     \item
     Dans un repère de l'espace, on considère les trois points $A\left(1;2;3\right)$, $B\left(-1;5;4\right)$ et $C\left(-1;0;4\right)$. La droite parallèle à la droite $\left(AB\right)$ passant par le point $C$ a pour représentation paramétrique :
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          $\left\{ \begin{matrix}  x=-2t-1 \\  y=3t  \\  z=t+4  \end{matrix}\right.$ ~ $ t\in \mathbb{R}$
               \item
               $\left\{ \begin{matrix}  x=-1 \\ y=7t \\ z=7t+4   \end{matrix}\right.$ ~ $ t\in \mathbb{R}$
                    \item
                    $\left\{ \begin{matrix}  x=-1-2t \\ y=5+3t \\ z=4+t   \end{matrix}\right.$ ~ $ t\in \mathbb{R}$
                         \item
                         $\left\{ \begin{matrix}  x=2t \\ y=-3t \\ z=-t   \end{matrix}\right.$ ~ $ t\in \mathbb{R}$
                         \end{enumerate}
                         \item
                         Dans un repère orthonormé de l'espace, on considère le plan $\mathscr P$ passant par le point $D\left(-1;2;3\right)$ et de vecteur normal $\vec{n}\left(3;-5;1\right)$, et la droite $\Delta $ de représentation paramétrique
                         \par
                         $\left\{ \begin{matrix}  x=t-7  \\  y=t+3  \\  z=2t+5  \end{matrix}\right.$  ~ $  t \in \mathbb{R}$.
                              \begin{enumerate}[label=\alph*.]
                                   \item
                                   La droite $\Delta $ est perpendiculaire au plan $\mathscr P$.
                                   \item
                                   La droite $\Delta $ est parallèle au plan $\mathscr P$ et n'a pas de point commun avec le plan $\mathscr P$.
                                   \item
                                   La droite $\Delta $ et le plan $\mathscr P$ sont sécants.
                                   \item
                              La droite $\Delta $ est incluse dans le plan $\mathscr P$.\end{enumerate}
                         \end{enumerate}
\input{_footer}