\input{_header}
\meta{url}{/exercices/chiffrement-bac-s-pondichery-2018-spe/}
\meta{pid}{7213}
\meta{titre}{Cryptage – Bac S Pondichéry 2018 (spé)}
\meta{type}{exercice}
\begin{h2}Exercice 4 (5 points)\end{h2}
\textbf{Candidats ayant suivi l'enseignement de spécialité}
\medskip
À toute lettre de l'alphabet on associe un nombre entier $x$ compris entre 0 et 25 comme
indiqué dans le tableau ci-dessous~:
\begin{center}
     \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|*{13}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline %class="compact"
          Lettre 	&A &B &C &D &E &F &G &H &I &J &K 	&L 	&M\\ \hline
          $x$ 	&0 &1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 &9 &10 	&11 &12\\ \hline\hline
          Lettre 	&N &O &P &Q &R &S &T &U &V &W &X 	&Y 	&Z\\ \hline
          $x$ 	&13&14&15&16&17&18&19&20&21&22&23 	&24 &25\\ \hline
     \end{tabularx}
\end{center}
\medskip
Le \og chiffre de RABIN \fg{} est un dispositif de cryptage asymétrique inventé en 1979 par
l'informaticien Michael Rabin.
\smallskip
Alice veut communiquer de manière sécurisée en utilisant ce cryptosystème. Elle choisit deux
nombres premiers distincts $p$ et $q$. Ce couple de nombres est sa clé privée qu'elle garde
secrète.
\par
Elle calcule ensuite $n = p \times q$ et elle choisit un nombre entier naturel $B$ tel que $0 \leqslant B \leqslant n -1$.
\smallskip
Si Bob veut envoyer un message secret à Alice, il le code lettre par lettre.
\par
Le codage d'une lettre représentée par le nombre entier $x$ est le nombre $y$ tel que~:
\par
\[y \equiv  x(x + B)\:\: [n] \:\text{ avec }\: 0 \leqslant y \leqslant n.\]
\smallskip
Dans tout l'exercice on prend $p = 3,\: q = 11$ donc $n = p \times q = 33$ et $B = 13$.
\begin{center}\begin{h3}Partie A~: Cryptage \end{h3}\end{center}
Bob veut envoyer le mot \og  NO \fg{} à Alice.
\begin{enumerate}
     \item Montrer que Bob code la lettre \og N \fg{} avec le nombre 8.
     \item Déterminer le nombre qui code la lettre \og O \fg.
\end{enumerate}
\begin{center}\begin{h3}Partie B~: Décryptage \end{h3}\end{center}
Alice a reçu un message crypté qui commence par le nombre 3.
\par
Pour décoder ce premier nombre, elle doit déterminer le nombre entier $x$ tel que~:
\par
\[x(x + 13) \equiv  3 \:\: [33]\:  \text{ avec }\: 0 \leqslant  x < 26.\]
\medskip
\begin{enumerate}
     \item Montrer que $x(x + 13) \equiv 3\:\: [33]$ équivaut à $(x + 23)^2 \equiv 4\:\: [33].$
     \smallskip
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Montrer que si $(x + 23)^2 \equiv 4\:\: [33]$ alors le système d'équations
          \par
          \[\left\{\begin{array}{l c l}
                    (x + 23)^2 &\equiv &4 \:\: [3]\\
                    (x + 23)^2 &\equiv &4 \:\: [11]
          \end{array}\right.\]
          est vérifié.
          \item Réciproquement, montrer que si
          \par
          \[\left\{\begin{array}{l c l}
                    (x + 23)^2 &\equiv &4\:\: [3]\\
                    (x + 23)^2 &\equiv &4 \:\: [11]
          \end{array}\right.\]
          alors $(x + 23)^2 \equiv 4\:\: [33].$
          \item En déduire que~:
          \begin{center}
               $x(x + 13) \equiv 3\:\: [33] \Leftrightarrow $\nosp$ \left\{\begin{array}{l c l}
                         (x + 23)^2 &\equiv&1 \:\: [3]\\
                         (x + 23)^2 &\equiv& 4 \:\: [11]
               \end{array}\right.$
          \end{center}
     \end{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item Déterminer les nombres entiers naturels $a$ tels que $0 \leqslant a < 3$ et $a^2 \equiv 1 \:\:  [3]$.
          \item Déterminer les nombres entiers naturels $b$ tels que $0 \leqslant b < 11$ et $b^2 \equiv 4\:\: [11]$.
     \end{enumerate}
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item En déduire que $x(x + 13) \equiv 3 \quad[33]$ équivaut aux quatre systèmes suivants~:
          \medskip
          \begin{center}
               $\left\{\begin{array}{l c l}
                         x &\equiv&2\quad [3]\\
                         x&\equiv &8\quad[11]
               \end{array}\right. $\\
               ou\\
               $\left\{\begin{array}{l c l}
                         x &\equiv& 0\quad[3]\\
                         x &\equiv& 1 \quad[11]
               \end{array}\right.$\\
               ou\\
               $\left\{\begin{array}{l c l}
                         x  &\equiv& 2\quad[3]\\
                         x &\equiv&1 \quad[11]
               \end{array}\right.$\\
               ou\\
               $\left\{\begin{array}{l c l}
                         x &\equiv& 0\quad [3]\\
                         x &\equiv& 8 \quad [11]
               \end{array}\right.$
          \end{center}
          \item On admet que chacun de ces systèmes admet une unique solution entière $x$ telle que $0 \leqslant x < 33$.
          \par
          Déterminer, sans justification, chacune de ces solutions.
     \end{enumerate}
     \item Compléter l'algorithme ci-dessous pour qu'il affiche les quatre solutions trouvées dans la
     question précédente.
     \begin{center}
          \begin{extern}%width="450" alt="algorithme décodage Rabin"
               \begin{tabularx}{0.7\linewidth}{|X|}\hline
                    Pour ...... allant de ......à .......\\
                    \quad Si le reste de la division de ....... par ....... est égal à ....... alors\\
                    \qquad Afficher .......\\
                    \quad Fin Si\\
                    Fin Pour\\ \hline
               \end{tabularx}
          \end{extern}
     \end{center}
     \item Alice peut-elle connaître la première lettre du message envoyé par Bob~? \\
     \par
     Le \og chiffre de RABIN \fg{} est-il utilisable pour décoder un message lettre par lettre~?
\end{enumerate}
\input{_footer}