\input{_header}
\meta{url}{/exercices/fonction-exponentielle-bac-blanc-es-l-sujet-3-maths-cours-2018/}
\meta{pid}{10475}
\meta{titre}{Fonction exponentielle - Bac blanc ES/L Sujet 3 - Maths-cours 2018}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 3 (5 points)\end{h2}
\par
On a représenté, ci-après, la courbe $\mathscr{C}$ d'une fonction définie et dérivable sur l'intervalle $[0~;~5]$ ainsi que la tangente $T$ à cette courbe au point $O$, origine du repère.
\par

\begin{center}
\imgsvg{fonction-exponentielle-bac-blanc-es-l-sujet-3-maths-cours-2018-a66b41ba}{0.3}% alt="Courbe représentative de f" style="width:50rem"
\end{center}

\par
On note $f'$ la fonction dérivée de la fonction $f$.
\par
%============================================================================================================================
%
\TitreC{Partie A}
%
%============================================================================================================================
\par
\begin{enumerate}
     \item
     Préciser la valeur de $f(0)$.
     \item
     La tangente $T$ passe par le point $A(1~;~3)$.
     \par
     Déterminer la valeur de $f'(0)$.
     \item
     On admet que la fonction $f$ est définie sur l'intervalle $[0~;~5]$ par une expression de la forme :
     \[ f(x)=(ax+b)\text{e}^{-x}+2 \]
     \par
     où $a$ et $b$ sont deux nombres réels.
     \par
     \begin{enumerate}
          \item
          Montrer que pour tout réel $x$ de l'intervalle $[0~;~5]$ :
          \[ f'(x)=(-ax+a-b)\text{e}^{-x}. \]
          \item
          \`A l'aide des questions \textbf{1.} et \textbf{2.}, déterminer les valeurs de $a$ et $b$.
          \par
     \end{enumerate}
     \par
\end{enumerate}
\par
%============================================================================================================================
%
\TitreC{Partie B}
%
\par
Par la suite, on considèrera que la fonction $f$ est définie sur l'intervalle $[0~;~5]$ par :
\[ f(x)=(x-2)\text{e}^{-x}+2. \]
\par
\begin{enumerate}
     \item
     Calculer $f'(x)$ et tracer le tableau de variations de $f$ sur l'intervalle $[0~;~5]$.
     \par
     On placera, dans le tableau, les valeurs exactes de $f(0)$, de $f(5)$ et du maximum de $f$ sur l'intervalle $[0~;~5]$.
     \item
     Montrer que l'équation $f(x)=1$ admet une unique solution $\alpha$ sur l'intervalle $[0~;~5]$.
     \item
     Donner un encadrement de $\alpha$ d'amplitude $10^{-3}$.
     \item
     Montrer que la courbe $\mathscr{C}$ possède un unique point d'inflexion dont on déterminera les coordonnées.
     \par
\end{enumerate}
\begin{corrige}
     %============================================================================================================================
     %
     \TitreC{Partie A}
     %
     %============================================================================================================================
     \par
     \begin{enumerate}
          \item %1
          La courbe $\mathscr{C}$ passe par le point $O(0~;~0)$. Par conséquent :
          \[ f(0)=0. \]
          \item %2
          $f'(0)$ est le coefficient directeur de la tangente $T$ au point $O$. Cette droite passe par les points $O(0~;~0)$ et $A(1~;~3)$ donc :
          \par
          $f'(0)=\dfrac{y_A-y_O}{x_A-x_0}=\dfrac{3-0}{1-0}=3$.
          \item %3
          \begin{enumerate}
               \item %3a
               La fonction $f$ est définie et dérivable sur l'intervalle $[0~;~5]$ et ${f(x)=(ax+b)\text{e}^{-x}+2}$.
               \par
               Posons $u(x)=ax+b$ et $v(x)=\text{e}^{-x}$.
               \par
               Alors :
               \par
               $u'(x)=a$ et $v'(x)=-\text{e}^{-x}$.
               \par
               Par ailleurs, 2 étant une constante, la dérivée de la fonction ${x \longmapsto 2}$ est nulle ; par conséquent :
               \par
               $f'(x)=u'(x)v(x)+u(x)v'(x)$
               \par
               $\phantom{f'(x)}=a \text{e}^{-x}+(ax+b)(-\text{e}^{-x})$
               \par
               $\phantom{f'(x)}=a \text{e}^{-x}-(ax+b)\text{e}^{-x}$
               \par
               $\phantom{f'(x)}=a \text{e}^{-x}-ax\text{e}^{-x} - b\text{e}^{-x}$.
               \par
               On factorise $\text{e}^{-x}$ :
               \par
               $f'(x)=(-ax+a-b)\text{e}^{-x}$.
               \par
               \cadre{rouge}{Attention}{
                    La dérivée du produit $uv$ n'est pas $u'v'$ mais $u'v+uv'$ !
               }
               \item %3b
               Comme $f(x)=(ax+b)\text{e}^{-x}+2$, alors :
               \par
               $f(0)=b\text{e}^{0}+2=b+2$.
               \par
               Par ailleurs, $f'(x)=(-ax+a-b)\text{e}^{-x}$ donc :
               \par
               $f'(0)=(a-b)\text{e}^{0}=a-b$.
               \par
               Or, $f(0)=0$ donc $b+2=0$ et $b=-2$.
               \par
               De plus $f'(0)=3$ donc $a-b=3$ soit ${a=b+3=-2+3=1}$.
               \par
               \cadre{vert}{En pratique}{
                    Pour déterminer $a$ et $b$, \textbf{pensez à utiliser les résultats des questions précédentes} (ici, c'est même indiqué dans l'énoncé !).
                    \par
                    Les égalités $f(0)=0$ et $f'(0)=3$ nous donnent deux équations qui nous permettent de déterminer $a$ et $b$.
               }
               \par
               $f$ est donc définie sur $[0~;~5]$ par :
               \[ f(x)=(x-2)\text{e}^{-x}+2. \]
               \par
          \end{enumerate}
          \par
     \end{enumerate}
     \par
     %============================================================================================================================
     %
     \TitreC{Partie B}
     %
     %============================================================================================================================
     \par
     \begin{enumerate}
          \item %1
          La fonction $f : x \longmapsto (x-2)\text{e}^{-x}+2$ est définie et dérivable sur l'intervalle $[0~;~5]$.
          \par
          Posons $u(x)=x-2$ et $v(x)=\text{e}^{-x}$.
          \par
          Alors :
          \par
          $u'(x)=1$ et $v'(x)=-\text{e}^{-x}$.
          \par
          $f'(x)=u'(x)v(x)+u(x)v'(x) + 0$
          \par
          $\phantom{f'(x)}= \text{e}^{-x}+(x-2)(-\text{e}^{-x})$
          \par
          $\phantom{f'(x)}= \text{e}^{-x}-(x-2)\text{e}^{-x}$
          \par
          $\phantom{f'(x)}= \text{e}^{-x}-x\text{e}^{-x} + 2\text{e}^{-x}$.
          \par
          On factorise $\text{e}^{-x}$ :
          \par
          $f'(x)=(3-x)\text{e}^{-x}$.
          \par
          \cadre{bleu}{Remarque}{
               Pour calculer $f'(x)$ on pouvait également utiliser le résultat de la question \textbf{3.a.} et remplacer $a$ par $1$ et $b$ par $-2$.
          }
          \par
          La fonction exponentielle prend ses valeurs dans l'intervalle $]0~;+~\infty[$ donc, pour tout réel $x$, ${\text{e}^{-x} > 0}$.
          \par
          $f'(x)$ est donc du signe de $3-x$.
          \par
          La fonction $x \longmapsto 3-x$ est une fonction affine qui s'annule pour $x=3$ et est strictement positive si et seulement si $x < 3$.
          \par
          De plus :
          \par
          $f(3)=(3-2)\text{e}^{-3}+2=\text{e}^{-3}+2\ $ et $f(5)=(5-2)\text{e}^{-5}+2=3\text{e}^{-5}+2$.
          \par
          On en déduit le tableau de variations de $f$ :
          \par
          %:-+-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/TableauxVariations/
          \begin{center}
               \begin{extern}%width="360" alt="Tableau de variations de f"
                    \begin{tikzpicture}[scale=0.875]
                         % Styles
                         \tikzstyle{cadre}=[thin]
                         \tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thin]
                         \tikzstyle{nondefini}=[lightgray]
                         % Dimensions Modifiables
                         \def\Lrg{1.5}
                         \def\HtX{1}
                         \def\HtY{0.5}
                         % Dimensions Calculées
                         \def\lignex{-0.5*\HtX}
                         \def\lignef{-1.5*\HtX}
                         \def\separateur{-0.5*\Lrg}
                         % Largeur du tableau
                         \def\gauche{-1.5*\Lrg}
                         \def\droite{4.6*\Lrg}
                         % Hauteur du tableau
                         \def\haut{0.5*\HtX}
                         \def\bas{-2.5*\HtX-2*\HtY}
                         % Ligne de l'abscisse : x
                         \node at (-1*\Lrg,0) {$x$};
                         \node at (0*\Lrg,0) {$0$};
                         \node at (2*\Lrg,0) {$3$};
                         \node at (4*\Lrg,0) {$5$};
                         % Ligne de la dérivée : f'(x)
                         \node at (-1*\Lrg,-1*\HtX) {$f'(x)$};
                         \node at (0*\Lrg,-1*\HtX) {$\ $};
                         \node at (1*\Lrg,-1*\HtX) {$+$};
                         \node at (2*\Lrg,-1*\HtX) {$0$};
                         \node at (3*\Lrg,-1*\HtX) {$-$};
                         \node at (4*\Lrg,-1*\HtX) {$\ $};
                         % Ligne de la fonction : f(x)
                         \node  at (-1*\Lrg,{-2*\HtX+(-1)*\HtY}) {$f(x)$};
                         \node (f1) at (0*\Lrg,{-2*\HtX+(-2)*\HtY}) {$0$};
                         \node (f2) at (2*\Lrg,{-2*\HtX+(0)*\HtY}) {$\text{e}^{-3}+2$};
                         \node (f3) at (3.9*\Lrg,{-2*\HtX+(-2)*\HtY}) {$3\text{e}^{-5}+2$};
                         % Flèches
                         \draw[fleche] (f1) -- (f2);
                         \draw[fleche] (f2) -- (f3);
                         % Encadrement
                         \draw[cadre] (\separateur,\haut) -- (\separateur,\bas);
                         \draw[cadre] (\gauche,\haut) rectangle  (\droite,\bas);
                         \draw[cadre] (\gauche,\lignex) -- (\droite,\lignex);
                         \draw[cadre] (\gauche,\lignef) -- (\droite,\lignef);
                    \end{tikzpicture}
               \end{extern}
          \end{center}
          \cadre{bleu}{Remarque}{
               Sauf indication contraire de l'énoncé, il est préférable de \textbf{conserver les valeurs exactes} (ici, c'est même impératif car précisé dans la question) dans le tableau de variations, quitte à calculer une valeur approchée par la suite si nécessaire.
          }
          \item %2
          $\text{e}^{-3}+2 \approx 2,05$\\
          $3\text{e}^{-5}+2 \approx 2,02$
          \par
          Sur l'intervalle $[0~;~3]$, $f$ est \textbf{continue} et \textbf{strictement croissante}. 1 appartient à l'intervalle $[0~;\text{e}^{-3}+2 ]$ donc l'équation $f(x)=1$ admet une unique solution sur l'intervalle $[0~;~3]$.
          \par
          Sur l'intervalle $[3~;~5]$, le minimum de $f$ est supérieur à 2 donc l'équation ${f(x)=1}$ n'a pas de solution sur cet intervalle.
          \par
          Par conséquent, l'équation $f(x)=1$ admet une unique solution sur l'intervalle $[0~;~5]$.
          \item %3
          \`A la calculatrice \textit{(voir détails  \hyperlink{tvi-pap}{ci-après})}, on trouve :
          \par
          $f(0,442) \approx 0,9986 < 1$ ;
          \par
          $f(0,443) \approx 1,0002 > 1$.
          \par
          Par conséquent : $0,442 < \alpha < 0,443$.
          \par
          \cadre{rouge}{Bien rédiger}{
               Pour justifier un encadrement du type ${\alpha_1 < \alpha < \alpha_2}$, vous pouvez indiquer sur votre copie les valeurs de $f(\alpha_1)$ et de $f(\alpha_2)$ que vous avez obtenues à la calculatrice.
          }
          \item %4
          La fonction $f' : x \longmapsto (3-x)\text{e}^{-x}$ est dérivable sur l'intervalle $[0~;~5]$.
          \par
          Posons $u(x)=3-x$ et $v(x)=\text{e}^{-x}$.
          \par
          Alors :
          \par
          $u'(x)=-1$ et $v'(x)=-\text{e}^{-x}$.
          \par
          $f''(x)=u'(x)v(x)+u(x)v'(x) + 0$
          \par
          $\phantom{f''(x)}= -1 \times \text{e}^{-x}+(3-x)(-\text{e}^{-x})$
          \par
          $\phantom{f''(x)}= -\text{e}^{-x}-(3-x)\text{e}^{-x}$
          \par
          $\phantom{f''(x)}=(-1-3+x)\text{e}^{-x}$
          \par
          $\phantom{f''(x)}=(x-4)\text{e}^{-x}$.
          \par
          Pour tout réel $x$, ${\text{e}^{-x} > 0}$, donc $f''(x)$ est donc du signe de $x-4$.
          \par
          La fonction $x \longmapsto x-4$ est une fonction affine qui s'annule pour et \textbf{change de signe} pour $x=4$.
          \par
          La courbe $\mathscr{C}$ possède donc un unique point d'inflexion d'abscisse $4$ et d'ordonnée $f(4)=2 \text{e}^{-4}+2$.
          \par
     \end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}