\input{_header}
\meta{url}{/exercices/probabilites-bac-s-asie-2013/}
\meta{pid}{2580}
\meta{titre}{Probabilités - Bac S  Asie 2013}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h2}Exercice 1   5 points\end{h2}
\textit{Commun à tous les candidats}
Dans cet exercice, les probabilités seront arrondies au centième.
\begin{h3}Partie A\end{h3}
Un grossiste achète des boîtes de thé vert chez deux fournisseurs. Il achète 80\% de ses boîtes chez le fournisseur A et 20\% chez le fournisseur B.
\par
10\% des boîtes provenant du fournisseur A présentent des traces de pesticides et 20\% de celles provenant du fournisseur B présentent aussi des traces de pesticides.
\par
On prélève au hasard une boîte du stock du grossiste et on considère les évènements suivants :
\begin{itemize}
     \item
     évènement A : « la boîte provient du fournisseur A » ;
     \item
     évènement B : « la boîte provient du fournisseur B » ;
     \item
     évènement S : « la boîte présente des traces de pesticides ».
\end{itemize}
\begin{enumerate}
     \item
     Traduire l'énoncé sous forme d'un arbre pondéré.
     \item
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Quelle est la probabilité de l'évènement $B \cap  \overline{S}$ ?
          \item
     Justifier que la probabilité que la boîte prélevée ne présente aucune trace de pesticides est égale à $0,88$.\end{enumerate}
     \item
     On constate que la boîte prélevée présente des traces de pesticides.
     \par
     Quelle est la probabilité que cette boîte provienne du fournisseur B ?
\end{enumerate}
\begin{h3}Partie B\end{h3}
Le gérant d'un salon de thé achète $10$ boîtes chez le grossiste précédent. On suppose que le stock de ce dernier est suffisamment important pour modéliser cette situation par un tirage aléatoire de $10$ boîtes avec remise.
\par
On considère la variable aléatoire $X$ qui associe à ce prélèvement de $10$ boîtes, le nombre de boîtes sans trace de pesticides.
\begin{enumerate}
     \item
     Justifier que la variable aléatoire $X$ suit une loi binomiale dont on précisera les paramètres.
     \item
     Calculer la probabilité que les 10 boîtes soient sans trace de pesticides.
     \item
     Calculer la probabilité qu'au moins $8$ boîtes ne présentent aucune trace de pesticides.
\end{enumerate}
\begin{h3}Partie C\end{h3}
À des fins publicitaires, le grossiste affiche sur ses plaquettes: «88\% de notre thé est garanti sans trace de pesticides».
\par
Un inspecteur de la brigade de répression des fraudes souhaite étudier la validité de l'affirmation. À cette fin, il prélève $50$ boîtes au hasard dans le stock du grossiste et en trouve $12$ avec des traces de pesticides.
\par
On suppose que, dans le stock du grossiste, la proportion de boîtes sans trace de pesticides est bien égale à $0,88$.
\par
On note $F$ la variable aléatoire qui, à tout échantillon de $50$ boîtes, associe la fréquence des boîtes ne contenant aucune trace de pesticides.
\begin{enumerate}
     \item
     Donner l'intervalle de fluctuation asymptotique de la variable aléatoire $F$ au seuil de 95\%.
     \item
L'inspecteur de la brigade de répression peut-il décider, au seuil de 95\%, que la publicité est mensongère ?\end{enumerate}
\input{_footer}