\input{_header}
\meta{url}{/exercices/python-types-et-operateurs/}
\meta{pid}{11090}
\meta{titre}{Python : Types et opérateurs}
\meta{type}{exercices}
\par
En mode interactif, on entre chacune des instructions suivantes dans une console Python~:
\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> 3+3
>>> 3.0+3
>>> "3"+3
>>> "3"+"3"
>>> 3*3
>>> 3.0*3
>>> "3"*3
>>> "3"*"3"
\end{lstlisting}
Pour chacune des lignes ci-dessus, indiquer le résultat renvoyé par l'interpréteur Python.
\begin{corrige}
     \begin{enumerate}
          \item %
\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> 3+3
     \end{lstlisting}
     Le résultat de cette instruction est~: \texttt{6}.\\
     Python ajoute les deux entiers et renvoie un entier.
     \item %
\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> 3.0+3
\end{lstlisting}
Le résultat de cette instruction est~: \texttt{6.0}.\\
Python ajoute les deux nombres. Comme l'un de ces nombres est un décimal (\texttt{float}), le résultat renvoyé est également un décimal (d'où la présence du \og .0 \fg{} ).
\item %
\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> "3"+3
\end{lstlisting}
Cette instruction renvoie une erreur.\\
Python ne peut pas ajouter un entier et une chaine de caractères. Il faut noter que, contrairement à d'autres langages, Python n'effectue pas de conversion de types automatiquement. On dit que Python est \textbf{fortement typé}.
\item %
\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> "3"+"3"
\end{lstlisting}
Le résultat de cette instruction est~: \texttt{'33'}.\\
Python concatène les chaînes de caractères. À cause des guillemets, \texttt{"3"} est considéré comme une chaîne de caractères.  L'interpréteur Python n'additionne donc pas les valeurs numériques mais effectue une concaténation.
\item %
\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> 3*3
\end{lstlisting}
Le résultat de cette instruction est~: \texttt{9}.\\
Python effectue le produit des deux entiers et renvoie un entier.
\item %
\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> 3.0*3
\end{lstlisting}
Le résultat de cette instruction est~: \texttt{9.0}.\\
Python multiplie les deux nombres. Comme l'un de ces nombres est un décimal (\texttt{float}), le résultat renvoyé est un décimal.
\item %
\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> "3"*3
\end{lstlisting}
Le résultat de cette instruction est~: \texttt{'333'}.\\
Python répète trois fois la chaîne de caractères \texttt{"3"}. L'opérateur *,  suivi ou précédé d'un nombre entier, permet de répéter une chaîne de caractères.
\item %
\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> "3"*"3"
\end{lstlisting}
Cette instruction renvoie une erreur.\\
Python ne peut pas multiplier une chaîne de caractères par une autre chaîne de caractères.
\end{enumerate}
\end{corrige}
\input{_footer}