\input{_header}
\meta{url}{/exercices/probabilites-bac-s-metropole-2012/}
\meta{pid}{2489}
\meta{titre}{Probabilités - Bac S Métropole 2012}
\meta{type}{exercices}
%
\begin{h3}Exercice 2 ~ (5 points)\end{h3}
\textbf{Commun à tous les candidats}
\par
Pour embaucher ses cadres une entreprise fait appel à un cabinet de recrutement. 
\par
La procédure retenue est la suivante. 
\\Le cabinet effectue une première sélection de candidats sur dossier. 40:\% des dossiers reçus sont validés et transmis à l'entreprise. 
\\Les candidats ainsi sélectionnés passent un premier entretien à l'issue duquel 70:\% d'entre eux sont retenus. 
\\Ces derniers sont convoqués à un ultime entretien avec le directeur des ressources humaines qui recrutera 25:\% des candidats rencontrés.
\begin{enumerate}
     \item
     On choisit au hasard le dossier d'un candidat.
     \par
     On considère les évènements suivants :
     \par
     - $D$ :  \textit{"Le candidat est retenu sur dossier" },
     \par
     - $E_{1}$ :  \textit{"Le candidat est retenu à l'issue du premier entretien"},
     \par
     - $E_{2}$ :  \textit{"Le candidat est recruté"}.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Reproduire et compléter l'arbre pondéré ci-dessous.
%##
% type=arbre; width=35; wcell=3.5; hcell=1.5
%--
% >D:...
% >>E_1:...
% >>>E_2:...
% >>>\overline{E_2}:...
% >>\overline{E_1}:...
% >\overline{D}:...
%--
\begin{center}
 \begin{extern}%style="width:35rem" alt="Arbre pondéré"
    \resizebox{11cm}{!}{
       \definecolor{dark}{gray}{0.1}
       \begin{tikzpicture}[scale=.8, line width=.5pt, dark]
       \def\width{3.5}
       \def\height{1.5}
       \tikzstyle{noeud}=[fill=white,circle,draw]
       \tikzstyle{poids}=[fill=white,font=\footnotesize,midway]
    \node[noeud] (r) at ({1*\width},{-1.5*\height}) {$$};
    \node[noeud] (ra) at ({2*\width},{-1*\height}) {$D$};
     \draw (r) -- (ra) node [poids] {$...$};
    \node[noeud] (raa) at ({3*\width},{-0.5*\height}) {$E_1$};
     \draw (ra) -- (raa) node [poids] {$...$};
    \node[noeud] (raaa) at ({4*\width},{0*\height}) {$E_2$};
     \draw (raa) -- (raaa) node [poids] {$...$};
    \node[noeud] (raab) at ({4*\width},{-1*\height}) {$\overline{E_2}$};
     \draw (raa) -- (raab) node [poids] {$...$};
    \node[noeud] (rab) at ({3*\width},{-2*\height}) {$\overline{E_1}$};
     \draw (ra) -- (rab) node [poids] {$...$};
    \node[noeud] (rb) at ({2*\width},{-3*\height}) {$\overline{D}$};
     \draw (r) -- (rb) node [poids] {$...$};
       \end{tikzpicture}
      }
   \end{extern}
\end{center}
%##
\item
          Calculer la probabilité de l'évènement $E_{1}$.
          \item
          On note $F$ l'évènement \textit{"Le candidat n'est pas recruté" }.
          \par
          Démontrer que la probabilité de l'évènement $F$ est égale à $0,93$.
     \end{enumerate}
     \item
     Cinq amis postulent à un emploi de cadre dans cette entreprise. Les études de leur dossier sont faites indépendamment les unes des autres. On admet que la probabilité que chacun d'eux soit recruté est égale à $0,07$.
     \par
     On désigne par $X$ la variable aléatoire donnant le nombre de personnes recrutées parmi ces cinq candidats.
     \begin{enumerate}[label=\alph*.]
          \item
          Justifier que $X$ suit une loi binomiale et préciser les paramètres de cette loi.
          \item
          Calculer la probabilité que deux exactement des cinq amis soient recrutés. On arrondira à $10^{-3}$.
     \end{enumerate}
     \item
     Quel est le nombre minimum de dossiers que le cabinet de recrutement doit traiter pour que la probabilité d'embaucher au moins un candidat soit supérieure à $0,999$ ?
\end{enumerate}
\input{_footer}