\input{_header}
\meta{url}{/methode/algorithme-euclide/}
\meta{pid}{1542}
\meta{titre}{Calcul du PGCD - Algorithme d'Euclide}
\meta{type}{methode}
%
\begin{note}
     L'algorithme d'Euclide permet de calculer le \textbf{PGCD} de deux entiers naturels non nuls $a$ et $b$.
\end{note}
\par
     On procède de la manière suivante :
     \begin{itemize}
          \item
          On effectue la division euclidienne de $a$ par $b$. On note $r$ le reste (on n'utilise pas le quotient).
          \item
          On remplace ensuite $a$ par $b$ et $b$ par $r$.
          \item
          Tant que le reste est différent de 0, on réitère le procédé.
     \end{itemize}
     Après un certain nombre d'itérations, on obtiendra un reste égal à 0.
     \par
     Le PGCD de $a$ et de $b$ est alors le reste précédent (c'est à dire \textbf{le dernier reste non nul}).
\end{note}
\begin{h3}Exemple\end{h3}
Calculons le PGCD de 216 et de 126 à l'aide de l'algorithme d'Euclide (le tableau ci-dessous peut être obtenu avec l'outil \mcLien{/solver/algorithme-euclide?a=216&b=126}{Outil : Algorithme d'Euclide})
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}%class="compact" width="600"
     \hline
     \textbf{N° Ligne} &  Dividende ($a$) & 	Diviseur ($b$) & 	Quotient & 	Reste ($r$)
     \\ \hline
     \textbf{1} & 216 & 	126	 & 1	 & 90
     \\ \hline
     \textbf{2} & 126 & 	90 & 	1	 & 36
     \\ \hline
     \textbf{3} & 90 & 	36 & 	2	</td><td style="color:red">\textbf{18}
     \\ \hline
     \textbf{4} & 36 & 	18 & 	2 & 	0
     \\ \hline
\end{tabularx}
\par
\textbf{Ligne 1 :} On effectue la division euclidienne de 216 par 126. Le quotient est 1 et le reste 90.
\par
\textbf{Ligne 2 :} Dans la colonne "Dividende ($a$)", on place le diviseur de la ligne précédente soit 126.
\par
Dans la colonne "Diviseur ($b$)", on place le reste de la ligne précédente soit 90.
\par
On effectue alors la division euclidienne de 126 par 90. Le quotient est 1 et le reste 36.
\par
\textbf{Ligne 3 :} Le reste précédent est non nul donc on recommence l'opération.
\par
Dans la colonne "Dividende ($a$)", on place le diviseur de la ligne précédente soit 90.
\par
Dans la colonne "Diviseur ($b$)", on place le reste de la ligne précédente soit 36.
\par
On effectue alors la division euclidienne de 90 par 36. Le quotient est 2 et le reste 18.
\par
\textbf{Ligne 4 :} Le reste précédent est là encore différent de zéro.
\par
On recommence donc une nouvelle fois l'opération.
\par
Dans la colonne "Dividende ($a$)", on place le diviseur de la ligne précédente soit 36.
\par
Dans la colonne "Diviseur ($b$)", on place le reste de la ligne précédente soit 18.
\par
On effectue alors la division euclidienne de 36 par 18. Le quotient est 2 et le reste 0.
\par
Cette fois ci, le reste est nul. On a donc terminé le calcul.
\par
Le PGCD est \textbf{le dernier entier différent de zéro dans la colonne des restes}. C'est donc 18.
\begin{center}\textbf{PGCD(216 , 126) = 18}\end{center}
\input{_footer}