\input{_header}
\meta{url}{/qcm/evenements-probabilites/}
\meta{pid}{1654}
\meta{titre}{Événements et probabilités}
\meta{type}{qcm}
%
§Q:On tire une carte d'un jeu de 32 cartes. On note:
\par
A: la carte est un as
\par
B: la carte est rouge (coeur ou carreau)
\par
Que signifie l'évènement $A \cap  \overline{B}$
§S+: la carte est un as noir
§S-: la carte est un as rouge
§S-: la carte n'est pas un as rouge
§S-: la carte n'est ni un as ni une carte rouge
§R: $\overline{B}$ est l'évènement contraire de B et signifie donc "la carte est noire". $ \cap  $ s'interprète comme la conjonction "et".  $A \cap  \overline{B}$ signifie donc "\textit{la carte est un as et est noire}"
§Q:On lance deux dés non truqués. Quelle est la probabilité d'obtenir un double 6 ?
§S+:$\frac{1}{36}$
§S-:$\frac{11}{36}$
§S-:$\frac{25}{36}$
§S-:$\frac{35}{36}$
§R: La probabilité d'obtenir 6 avec un dé est $\frac{1}{6}$.
\par
Les deux lancés étant indépendants $p=\frac{1}{6}\times \frac{1}{6}=\frac{1}{36}$
§Q:On lance deux dés non truqués. Quelle est la probabilité de n'obtenir aucun 6?
§S-:$\frac{1}{36}$
§S-:$\frac{11}{36}$
§S+:$\frac{25}{36}$
§S-:$\frac{35}{36}$
§R: La probabilité de ne pas obtenir 6 avec un dé est $\frac{5}{6}$.
\par
Les deux lancés étant indépendants $p=\frac{5}{6}\times \frac{5}{6}=\frac{25}{36}$
§Q:On lance deux dés non truqués. Quelle est la probabilité d'obtenir au moins un 6?
§S-:$\frac{1}{36}$
§S+:$\frac{11}{36}$
§S-:$\frac{25}{36}$
§S-:$\frac{35}{36}$
§R: L'évènement recherché est l'évènement contraire de  "n'obtenir aucun 6".
\par
Donc :$p=1-\frac{25}{36}=\frac{36}{36}-\frac{25}{36}=\frac{11}{36}$
§Q: Une urne contient 10 boules: 7 noires et 3 blanches. L'expérience consiste à tirer une boule, à noter sa couleur et à la replacer dans l'urne. On recommence 10 fois l'expérience de façon indépendante. Quelle est la probabilité de tirer au moins une boule blanche :
§S-:$0,7^{9}$
§S-:$0,7^{9}\times 0,3$
§S+:$1-0.7^{10}$
§S-:$1-0,3^{10}$
§R: L'évènement recherché est l'évènement contraire de  "n'obtenir aucune boule blanche".
\par
Or "n'obtenir aucune boule blanche" équivaut à "tirer 10 boules noires" donc :
\par
$p=1-\left(\frac{7}{10}\right)^{10}=1-0,7^{10}$
\input{_footer}