\input{_header}
\meta{url}{/qcm/regles-de-calculs/}
\meta{pid}{1632}
\meta{titre}{QCM - Révision cours : Règles de calculs}
\meta{type}{qcm}
%
§Q:$2^{m}\times 2^{n}$ est égal à :
§S-:$2^{mn}$
§S+:$2^{m+n}$
§S-:$4^{mn}$
§S-:$4^{m+n}$
§R: Car $a^{m}\times a^{n}=a^{m+n}$
§Q:$2^{-5}$ est égal à :
§S-:$-10$
§S-:$\frac{1}{10}$
§S+:$\frac{1}{32}$
§S-:$-32$
§R: $a^{-n}=\frac{1}{a^{n}}$ donc $2^{-5}=\frac{1}{2^{5}}=\frac{1}{32}$
§Q:$2+3\times 2^{2}$ est égal à :
§S-:$20$
§S+:$14$
§S-:$38$
§S-:$100$
§R: On commence par effectuer le carré puis le produit :
\par
$2+3\times 2^{2} =2+3\times 4=2+12=14$
§Q:$2^{-3}\times 2^{4}-2$ est égal à :
§S+:$0$
§S-:$1$
§S-:$2$
§S-:$-\frac{3}{2}$
§R: $a^{m}\times a^{n}=a^{m+n}$ donc :$2^{-3}\times 2^{4}=2^{-3+4}=2^{1}=2$
\par
Par conséquent $2^{-3}\times 2^{4}-2=2-2=0$
§Q:$\left(-4\right)^{3}$ est égal à :
§S+:$-4^{3}$
§S-:$4^{3}$
§S-:$4^{-3}$
§S-:$\left(-3\right)^{4}$
§R: $\left(-4\right)^{3}=\left(-4\right)\times \left(-4\right)\times \left(-4\right)=-4\times 4\times 4$ (le produit de 3 nombres négatifs est négatif).
\par
$\left(-4\right)^{3}=-4^{3}$
\par
Pour $n$ \textbf{impair} : $\left(-a\right)^{n}=-a^{n}$
\par
Pour $n$ \textbf{pair} : $\left(-a\right)^{n}=a^{n}$
\par
\input{_footer}